<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">ডেঙ্গু  এসটিপি</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">ল্যাব টেস্ট</string>

    //Admob id
    <string name="banner_id">ca-app-pub-3940256099942544/6300978111</string>


    //Drawer Menu
    <string name="menu_home">হোম </string>
    <string name="menu_about">আমাদের সম্পর্কে </string>
    <string name="menu_qa">প্রশ্ন উত্তর</string>
    <string name="menu_privacy">প্রাইভেসি</string>
    <string name="menu_terms">টার্মস এন্ড কন্ডিশন </string>
    <string name="menu_rating">রেটিং </string>
    <string name="menu_share">শেয়ার</string>


    //Emergency Information Title
    <string name="title">শিশুদের ডেঙ্গু: কিভাবে বুঝবেন, বাবা-মায়ের করণীয় কী, চিকিৎসকরা কী করবেন?</string>
    <string name="title1">শিশুদের ডেঙ্গু রোগ প্রতিরোধে করণীয় কী?</string>
    <string name="title2">শিশুর ডেঙ্গু রোগের লক্ষণ কী কী?</string>
    <string name="title3">শিশুদের ডেঙ্গু রোগের চিকিৎসা কেমন হয়ে থাকে?</string>

    //General Information Title
    <string name="title4">কবে প্রথম ডেঙ্গু জ্বর রোগটি শনাক্ত হয়?</string>
    <string name="title5">ডেঙ্গু জ্বর: হৃদরোগী কেউ ডেঙ্গুতে আক্রান্ত হলে কী করবেন?</string>
    <string name="title6">হৃদরোগ ও ডেঙ্গু: কোনটির চিকিৎসা আগে?</string>
    <string name="title7">ডেঙ্গু জ্বর: এডিস মশা সম্পর্কে যেসব তথ্য জেনে রাখা ভাল।</string>
    <string name="title8">ডেঙ্গু জ্বর: বেসিনে হারপিক, ব্লিচিং পাউডার ঢাললে মশা নয়, ভুগবে মানুষ - বলছেন বিশেষজ্ঞরা</string>
    <string name="title9">ডেঙ্গু জ্বর: পেঁপে পাতার রস বা নারিকেল তেল কি আসলেই ডেঙ্গুর বিরুদ্ধে কার্যকর?</string>

    //General Short Title
    <string name="short_title">ডেঙ্গু একটি প্রাচীন রোগ। এই রোগের প্রথম উল্লেখ পাওয়া গেছে চীনের চিকিৎসা সংক্রান্ত নথিপত্রে। সেখান থেকে জানা.....</string>
    <string name="short_title1">বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থার হিসেবে বাংলাদেশে ৫৩ ভাগ মৃত্যুর কারণ অসংক্রামক রোগ ও এর মধ্যে.....</string>
    <string name="short_title2">প্রথমে জ্বর নিয়ন্ত্রণে এনে শরীরের ফ্লুয়িড ম্যানেজমেন্ট ঠিক রাখতে হবে। প্রেশার ঠিক করতে হবে। জ্বর কমে গেলে.....</string>
    <string name="short_title3">এই জাতীয় মশার দেহে সাদা কালো ডোরাকাটা দাগ থাকে, যে কারণে এটিকে টাইগার মশা বলা হয়। এই জাতীয় মশা মাঝারি.....</string>
    <string name="short_title4">বেসিনে হারপিক বা ব্লিচিং পাউডারে ডেঙ্গু মশা নিমূর্ল হবে?......</string>
    <string name="short_title5">ঢাকা মেডিকেল কলেজের মেডিসিন বিভাগের শিক্ষক মোহাম্মদ মুজিবুর রহমান বলেন, পেঁপে পাতার.....</string>

    //Hot line Number
    <string name="hotline_gov">Ahsania Mission Cancer &amp; General Hospital - +880-2-8051618, Al- Helal Speacialist Hospital - +880-2-9008181, Apollo Hospital ( Bangladesh ) - +880-1729276556, Bangabondhu Sheikh Mujib Medical University (BSMMU) (PG Hospital) - +880-2-8618653
</string>


    //Emergency Information Details
    <string name="em_details">ডেঙ্গু জ্বরের যে পরীক্ষাগুলো এসছে, এক থেকে দুই দিনের মধ্যে এটি নির্ণয় করা যায়। যদি বেশি মাত্রায় জ্বর, সঙ্গে খুব বেশি মাথাব্যথা, বমি হয়, তাহলে যত দ্রুত সম্ভব চিকিৎসকের কাছে যাওয়া উচিত। \n
ডেঙ্গু জ্বরে প্রথম এক থেকে দুই দিনের মধ্যে আমরা যে এন এসওয়ান অ্যান্টিজেন পরীক্ষা করি,তাহলে জ্বরটা মোটামুটিভাবে ধরা পড়ে যায়। \n\n এই জ্বরে প্রচুর পানি বের হয়ে যায়। তাই বাচ্চাকে মা-বাবার প্রচুর পরিমাণ তরল খাবারটা দিতে হবে। এটা হতে পারে বাসায় তৈরি সতেজ জুস অথবা ডাবের পানি অথবা ওরস্যালাইন। সাধারণত দুই থেকে তিন দিন পরে ডেঙ্গু জ্বরে জ্বরটা কমে আসে। তখন দেখা যায় শরীরে র‍্যাশ আসে। \n\n এই র‍্যাশ যে সময় আসে, তখন এই সময়টায় জ্বর থাকবে না। কিন্তু এই তিন দিন পর থেকে এই সময়টা হচ্ছে মারাত্মক ঝুঁকিপূর্ণ। সাত থেকে আট দিন এই সময়টা হলো জটিল অবস্থা। এই সময় দেখা যায় যে পানি বের হয়ে আসছে। সঙ্গে সঙ্গে রক্তের প্লেটিলেট এর একটি পরীক্ষা করা। প্লেটিলেট কাউন্ট কমে গেলে উদ্বেগের কিছু নেই। যদি বাচ্চাটা পর্যাপ্ত বিশ্রাম নিতে পারে, বাচ্চা পর্যাপ্ত খাওয়া-দাওয়া করতে পারে, তরল খাবার খেতে পারে, বাসায় বাচ্চার চিকিৎসা সম্ভব।
</string>

    <string name="em_details1"> শিশুদের ডেঙ্গু রোগ হওয়া থেকে বাঁচাতে শুরুতেই এমন পরিবেশ নিশ্চিত করতে হবে যেন তাদের মশা না কামড়ায়।\n\n
১. এডিস মশা সাধারণত গৃহস্থালির পরিষ্কার স্থির পানিতে জন্মে থাকে - যেমন ফুলের টব, গাড়ির টায়ার বা ডাবের খোলে বৃষ্টির জমা পানি ইত্যাদি। তাই এডিস মশার লার্ভা জন্ম নিতে পারে এমন স্থানগুলো চিহ্নিত করে সেগুলো নষ্ট করে ফেলতে হবে। বাড়ির আঙ্গিনা পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন রাখতে হবে।\n\n
২. শিশুদের দিনে ও রাতে মশারির ভেতরে রাখতে হবে। বিশেষ করে নবজাতক শিশুকে সার্বক্ষণিক মশারির ভেতরে রাখা জরুরি। এছাড়া হাসপাতালে কোন শিশু যদি অন্য রোগের চিকিৎসাও নিতে আসে, তাহলে তাকেও মশারির ভেতরে রাখতে হবে। কেননা ডেঙ্গু আক্রান্ত কাউকে এডিস মশা কামড়ে পরে কোন শিশুকে কামড়ালে তার শরীরেও ডেঙ্গুর ভাইরাস ছড়িয়ে পড়তে পারে।\n\n
৩. শিশুরা যে সময়টায় বাইরে ছুটোছুটি বা খেলাধুলা করে, সে সময়টায় তাদের শরীরে মসকুইটো রেপেলেন্ট অর্থাৎ মশা নিরোধীকরণ স্প্রে, ক্রিম বা জেল ব্যবহার করা যেতে পারে। এবং কয়েক ঘণ্টা অন্তর পুনরায় এই রেপেলেন্ট প্রয়োগ করতে হবে।\n\n
৪. শিশু যদি অনেক ছোট হয় বা তাদের শরীরে ক্রিম বা স্প্রে ব্যবহার করা না যায়, তাহলে তাদের হাতে মসকুইটো রেপেলেন্ট বেল্ট বা পোশাকে প্যাচ ব্যবহার করা যেতে পারে।\n\n
৫. মশার কামড় প্রতিরোধে আরেকটি সতর্কতামূলক ব্যবস্থা হতে পারে শিশুদের ফুল হাতা ও ফুল প্যান্ট পরিয়ে রাখা।\n\n
৬. তবে মশা প্রতিরোধ অ্যারোসল, মশার কয়েল বা ফাস্ট কার্ড শিশু থেকে শুরু করে সবার জন্যই ক্ষতিকর হতে পারে। এর পরিবর্তে মসকুইটো কিলার বাল্ব, ইলেকট্রিক কিলার ল্যাম্প, ইলেকট্রিক কয়েল, মসকুইটো কিলার ব্যাট, মসকুইটো রেপেলার মেশিন, মসকুইটো কিলার ট্র্যাপ ইত্যাদির সাহায্যে নিরাপদে মশা ঠেকানো যেতে পারে। তবে এক্ষেত্রে এই সরঞ্জামগুলো যেন শিশুর নাগালের বাইরে থাকে হবে। \n\n
৭. যদি শিশুর মা ডেঙ্গু রোগে আক্রান্ত হন, তাহলে সেই ভাইরাসের কোন প্রভাব মায়ের বুকের দুধে পড়ে না। কাজেই আক্রান্ত অবস্থায় মা তার বাচ্চাকে বুকের দুধ খাওয়াতে পারবেন।
 </string>

    <string name="em_details2"> সাধারণত ডেঙ্গুবাহী এডিস মশা কামড় দেয়ার পর সুস্থ ব্যক্তির শরীরে ডেঙ্গুর ভাইরাস ছড়িয়ে পড়ে। এবং এই ভাইরাস শরীরে প্রবেশের চার থেকে ১০ দিনের মধ্যে নানা ধরণের উপসর্গ দেখা দেয়।তাই এই সময়ে শিশুর জ্বর এলে চিকিৎসকের শরণাপন্ন হওয়া প্রয়োজন।
 ডেঙ্গু রোগের লক্ষণ আগের চাইতে এখন অনেকটাই বদলে গেছে।\n\n ডেঙ্গু যেহেতু ভাইরাসজনিত রোগ, তাই এই রোগে জ্বরের তাপমাত্রা সাধারণত ১০১, ১০২ ও ১০৩ ডিগ্রী ফারেনহাইট হতে পারে। তবে ডেঙ্গু হলেই যে তীব্র জ্বর থাকবে, এমনটা নয়। জ্বর ১০০ এর নীচে থাকা অবস্থাতেও অনেক শিশুর ডেঙ্গু শনাক্ত হয়েছে।\n\n
মূলত ডেঙ্গুর এই জ্বরকে তিনটি ভাগে ভাগ করা হয়।\n\n
	প্রথমত ফেব্রাইল ফেজ - শিশুর ডেঙ্গু জ্বর ২ থেকে ৩ দিন বা তার চাইতে বেশি স্থায়ী হলে।\n\n
	দ্বিতীয়ত অ্যাফেব্রাইল ফেজ - এসময় বাচ্চার আর জ্বর থাকে না। সাধারণত এর সময়কাল থাকে ২-৩ দিন।\n\n
	তৃতীয়ত কনভালিসেন্ট ফেজ - যখন শিশুর শরীরে র‍্যাশ দেখা যায়। এর সময়কাল থাকে ৪-৫ দিন।\n\n
২. শিশুর মধ্যে স্বাভাবিক চঞ্চলতা থাকে না - শিশু নিস্তেজ হয়ে পড়ে এবং ঝিমাতে থাকে। অযথা কান্নাকাটি করে।\n\n
৩. শিশুর মধ্যে প্রচণ্ড ক্ষুধামন্দা দেখা দেয়, কিছুই খেতে চায় না। বমি বমি ভাব হয় বা কিছু খেলেই বমি করে দেয়।\n\n
৪. ৬-৮ ঘণ্টার মধ্যে শিশুর প্রস্রাব না হওয়া ডেঙ্গুর মারাত্মক লক্ষণগুলোর মধ্যে একটি।\n\n
৫. শরীরে লালচে র‍্যাশ দেখা দিতে পারে।\n\n
৬. মাথাব্যথা, শরীর ব্যথা, পেটে ব্যথা হতে পারে।\n\n
৭. হতে পারে পানি শূন্যতা এবং পাতলা পায়খানাও।\n\n
৮. চোখ লাল হয়ে যাওয়া, কাশি বা শ্বাসকষ্ট হওয়া। এটা মূলত অ্যাফেব্রাইল স্তরে বেশি হয়ে থাকে।\n\n
৯. পরিস্থিতি গুরুতর হলে অর্থাৎ ডেঙ্গুর কারণে শিশুর শকে যাওয়ার অবস্থা হলে তার পেট ফুলে যেতে পারে বা শরীরের বিভিন্ন স্থান থেকে রক্তক্ষরণ হতে পারে। যেমন রক্তবমি, পায়খানার সাথে রক্ত যাওয়া ইত্যাদি।\n\n
 </string>

    <string name="em_details3">মেডিকেল পরীক্ষায় যদি শিশুর ডেঙ্গু ধরা পড়ে, তাহলে চিকিৎসকের পরামর্শ অনুযায়ী প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা নিতে হবে।
শিশুর মধ্যে যদি বিপদ চিহ্ন দেখা দেয়, তাহলে চিকিৎসকরাই তাকে হাসপাতালে ভর্তির পরামর্শ দেবেন।
শিশুর মধ্যে ডেঙ্গুর প্রাথমিক লক্ষণগুলো দেখা দিলে চিকিৎসকরা সাধারণত কয়েক ধরণের রক্তের পরীক্ষা দিয়ে থাকেন - এগুলো হল কমপ্লিট ব্লাড কাউন্ট (সিবিসি), এনএস ওয়ান অ্যান্টিজেন, এফজিপিটি এবং এফজিওটি।
এসব পরীক্ষায় ডেঙ্গু শনাক্ত হলে প্রতিদিন একবার সিবিসি পরীক্ষার মাধ্যমে পরিস্থিতি উন্নতি নাকি অবনতি হচ্ছে, তা পর্যবেক্ষণ করা হবে।
শিশুর শারীরিক অবস্থা বিবেচনায় নিচের কয়েকটি উপায়ে চিকিৎসা দেয়া হয়ে থাকে ।\n\n
১. শিশুর শরীরে যদি জ্বর থাকে, তাহলে পানি দিয়ে শরীর বার বার স্পঞ্জ করে তাপমাত্রা নিয়ন্ত্রণে রাখতে হবে।\n\n
২. শিশুকে পানি ও মায়ের বুকের দুধের পাশাপাশি বেশি পরিমাণে তরল খাবার, বিশেষ করে খাওয়ার স্যালাইন, ডাবের পানি, ফলের শরবত, স্যুপ ইত্যাদি খাওয়ার পরামর্শ দেন চিকিৎসকরা।\n\n
৩. ডেঙ্গুর ধরণ বুঝে চিকিৎসকরা শিশুদের প্যারাসিটামল অথবা অ্যান্টিবায়োটিক ওষুধ দিয়ে থাকেন।\n\n
৪. রক্তচাপ অস্বাভাবিক থাকলে স্যালাইন দিয়ে তা নিয়ন্ত্রণে রাখা হয়।\n\n
৫. যদি শরীরে প্লাজমা লিকেজের কারণে ফ্লুয়িড জমতে থাকে, তাহলে স্যালাইনের মাধ্যমে শরীরে অ্যালবোমিন প্রয়োগ করা হয়। রোগী শক সিনড্রোমে চলে গেলে এই চিকিৎসা দেয়া হয়ে থাকে।\n\n
৬. এছাড়া শিশুর শরীরে রক্তক্ষরণ শুরু হলে রক্ত দেয়ারও প্রয়োজন হতে পারে।\n\n
৭. শিশুর রক্তে প্লেটলেট যদি ৫,০০০ থেকে ১০,০০০ এর নীচে চলে আসে বা রক্তরক্ষণ হয়, তাহলে শিশুকে আইসিইউ-তে রেখে প্লেটলেট দেয়ার প্রয়োজন হয়।\n\n
৮. রোগীর পরিস্থিতি গুরুতর হলে রক্ত পরীক্ষার পাশাপাশি বুকের এক্স রে, পেটের আলট্রাসনোগ্রাফি, ইলেক্ট্রোলাইটের মাত্রা পরিমাপ করা হয়। এছাড়া প্রস্রাব না হলে ক্রিয়াটিনিনের মাত্রা পরিমাপ করা হয়।
রোগীর লক্ষণের ওপর এই পরীক্ষাগুলো নির্ভর করে।
 </string>


    //General Information Details
    <string name="ge_details">"ডেঙ্গু একটি প্রাচীন রোগ। এই রোগের প্রথম উল্লেখ পাওয়া গেছে চীনের চিকিৎসা সংক্রান্ত নথিপত্রে। সেখান থেকে জানা যায়, চীনে এই রোগটি ৯৯২ খৃষ্টাব্দে শনাক্ত করা হয়েছিল।
কোন কোন গবেষক অবশ্য দাবি করেন, চীনে জিন রাজতন্ত্রের সময়কার (২৬৫-৪২০ খৃষ্টপূর্ব) চীনা মেডিক্যাল এনসাইক্লোপিডিয়ায় (বিশ্বকোশ) নথিপত্রে এই রোগের উল্লেখ পাওয়া যায়। সেখানে অবশ্য একে উড়ন্ত পোকামাকড়ের কারণে 'বিষাক্ত পানির' বা ’জলীয় বিষ’ রোগ বলে বর্ণনা করা হয়েছে। \n\n তবে এই দাবি নিয়ে বিতর্ক রয়েছে।
এনসাইক্লোপেডিয়া বলছে, ইউরোপীয় উপনিবেশ স্থাপনকারীরা আফ্রিকা থেকে মশার এই জাতকে সমুদ্র পার করে আমেরিকা ও এশিয়ায় নিয়ে আসেন বলে গবেষকদের ধারণা। বহুদিন ধরেই ‘পীত জ্বরের’ বাহক হিসেবে পরিচিত এই এডিস মশা। \n\n ইমোরি বিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক ইউরিয়েল কির্টন ডেঙ্গু ও জিকার প্রাদুর্ভাবের জন্য নগরায়নের ধরনকেও দায়ী করেছেন।
তার মতে, গত সাত দশকে নগরায়নের হার ২০ থেকে বেড়ে ৮০ শতাংশ হওয়াও এডিস এজিপ্টির বিস্তার বাড়ার অন্যতম কারণ। বংশবৃদ্ধির জন্য এ মশা ফুলের টবের মতো ছোট ও বদ্ধ পাত্রে সহজেই ডিম পাড়তে পারে। ১৯৬২ সালে আমেরিকা মহাদেশের ১৮টি দেশ থেকে এডিস এজিপ্টিকে ‘নির্মূল’ করা হয়েছিল।\n\n
ডেঙ্গু মহামারীর সবচেয়ে নির্ভরযোগ্য প্রথম বিবরণ পাওয়া যায় ১৭৭৯ ও ১৭৮০তে, যখন এক মহামারীর কবলে পড়েছিল এশিয়া, আফ্রিকা ও উত্তর আমেরিকা। ১৯০৬ সালে এডিস মশার পরিবাহিতা সম্পর্কে সবাই নিশ্চিত হন, এবং ১৯০৭ সালে ভাইরাস ঘটিত রোগের মধ্যে ডেঙ্গু হয়ে ওঠে দ্বিতীয়। এই জ্বরের এই চরম রূপের বিবরণ ১৯৫৩ সালে প্রথম ফিলিপাইনে পাওয়া যায়; ১৯৭০-এ এটি শিশু মৃত্যুর এক প্রধান কারণ হয়ে ওঠে এবং আমেরিকা ও প্রশান্ত মহাসাগরীয় অঞ্চলে এর প্রাদুর্ভাব দেখা দেয়।\n\n
এই জ্বরকে শনাক্ত এবং ডেঙ্গু জ্বর বলে নামকরণ করা হয় ১৭৭৯ সালে। মূলত স্প্যানিশ ডেঙ্গু শব্দ এ রোগের নামকরণ হয়। যার অর্থ হাড়ভাঙা জ্বর। তবে স্পেনে শব্দটি এসেছে পূর্ব আফ্রিকার সোহাইলি আদিবাসীদের কাছ থেকে। তাদের বিশ্বাস ছিল ‘খারাপ আত্মার সংস্পর্শে হাড়গোড় ভাঙার ব্যথাঅলা’ এ জ্বর হয়।
আরও জানা যায় যে, ওয়েস্ট ইন্ডিজের গোলামদের যদি ডেঙ্গু জ্বর হতো তখন তাদের হাটার ভঙ্গিমা ডান্ডি নৌকার মত দেখা যেত, তা থেকে ডান্ডি জ্বর বলা হত, ধীরে ধীরে ডেঙ্গু নাম ধারণ করেছে।
দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের পরে দক্ষিণ-পূর্ব এশিয়ায় খুব দ্রুত নগর-বন্দরগুলো তৈরি হতে শুরু করে, যা এই রোগের বিস্তার বাড়িয়ে দেয়।\n\n
বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা বলছে, মহামারী আকারে প্রথম ডেঙ্গু শনাক্ত হয় ১৯৫০ সালের দিকে ফিলিপিন্স এবং থাইল্যান্ডে। পরবর্তীতে ডেঙ্গু জ্বর রোগটি ১৯৫২ সালে আফ্রিকাতে দেখা যায়। এশিয়ার বিভিন্ন দেশ যেমন- ভারত,শ্রীলংকা, থাইল্যান্ড, মিয়ানমার এবং ইন্দোনেশিয়াতে এটি বিস্তার লাভ করে। বাংলাদেশে ২০০০ সালে প্রথম এডিসবাহিত ডেঙ্গু রোগীর সন্ধান পাওয়া যায়। এ দেশের চিকিত্সকদের কাছে অপরিচিত এ রোগের চিকিৎসা দিতে সেবার হিমশিম অবস্থা হয়েছিল। সে বছর মৃতের সংখ্যাও প্রায় শত ছুঁয়েছিল। পরের বছরগুলোতে ডেঙ্গুতে আক্রান্ত হলেও সংখ্যা অনেক কমে আসে। \n\n ২০১৫ সালের পর ডেঙ্গু আবার বাড়তে থাকে। সে বছর আক্রান্ত হন ২৬৭৭ জন। গত বছর ডেঙ্গু আক্রান্তের সংখ্যা অনেক বাড়ে।
১৯৭০ সালের আগে মাত্র নয়টি দেশে ডেঙ্গু জ্বরের প্রাদুর্ভাব দেখা গিয়েছিল। কিন্তু বর্তমানে একশোটির বেশি দেশে ডেঙ্গু জ্বর হতে দেখা যায়।
বিশ শতকের শেষ ২৫ বছরে এই রোগটির ব্যাপকভাবে বিস্তার ঘটে।"
 </string>
    <string name="ge_details1"> বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থার হিসেবে বাংলাদেশে ৫৩ ভাগ মৃত্যুর কারণ অসংক্রামক রোগ ও এর মধ্যে শীর্ষস্থানে আছে হৃদরোগ। দেশের মোট মৃত্যুর শতকরা ২৭ ভাগই হৃদরোগের নানা সমস্যায় আক্রান্ত হয়ে মারা যান। সোসাইটি অফ কার্ডিওভাস্কুলার ইন্টারভেনশনের মতে বাংলাদেশের মতো দেশগুলোতে হৃদরোগের কারণে মৃত্যুর ঝুঁকি প্রায় ১৪ দশমিক ৩১ শতাংশ।
এখন ঢাকাসহ সারাদেশে ডেঙ্গু রোগের প্রকোপ ব্যাপকভাবে বেড়ে যাওয়ায় হৃদরোগীদের মধ্যে উদ্বেগ তৈরি হচ্ছে। হৃদরোগে আক্রান্ত কেউ যদি এ জ্বরে আক্রান্ত হন তাহলে তাকে আরও দ্রুততার সাথে চিকিৎসকের পরামর্শ নেয়া উচিত।\n\n
জ্বর কমাতে শুধু প্যারাসিটামল ওষুধ সেবন করুন। জ্বর বা শরীর ব্যথার জন্য ব্যথানাশক ওষুধ (যেমন—ক্লোফেনাক, ডাইক্লোফেন, আলট্রাফেন, ভল্টালিন, ভল্টারেন, আইবুপ্রোফেন, ব্রুফেন, ইনফ্লাম, নেপ্রোক্সেন, ইনডোমেট, ইটোরিক্স, কক্সিব, ডিসপ্রিন ইত্যাদি)—তা মুখে হোক বা মলদ্বারে হোক দেওয়া যাবে না।
যাঁরা হৃদ্‌রোগে আক্রান্ত, তাদের অনির্দিষ্টকালের জন্য রক্ত পাতলা করার ওষুধ (যেমন—এসপিরিন, ইকোসপ্রিন, কার্ভা, ইরাসপ্রিন, ডিসপ্রিন, ক্লপিড, লোপিরেল, ওডরেল, প্লাডেক্স, ক্লনটাস, ক্লগনিল, এনক্লগ, রিপলেট, পপ্লাভিক্স, ক্লোরেল, প্রাসুরেল ইত্যাদি) খেতে হয়। এই ওষুধগুলো রক্তের অণুচক্রিকার বিরুদ্ধে কাজ করে এর কার্যক্ষমতাকে হ্রাস করে দেয়।\n\n
হৃদরোগীদের জন্য এটি দরকার হয় রক্তনালির ভেতর অনাকাঙ্ক্ষিত রক্ত যাতে জমাট বাঁধতে না পারে। কিন্তু ডেঙ্গুর ক্ষেত্রে এরই মধ্যে কমতে থাকা প্লাটিলেট যেখানে রক্তক্ষরণের ঝুঁকি বাড়িয়ে দেয়, সেখানে এজাতীয় রক্ত পাতলা করার ওষুধ রক্তক্ষরণের আশঙ্কাকে অনেক গুণ বৃদ্ধি করে।
তাই হৃদ্‌রোগীরা ডেঙ্গুতে আক্রান্ত হওয়ার সঙ্গে সঙ্গে রক্ত পাতলা করার সব ওষুধ সাময়িকভাবে বন্ধ করে দিতে হবে। চিকিৎসকের নির্দেশমতো চলতে হবে। পরীক্ষা-নিরীক্ষার পর যখনই রক্তের প্লাটিলেট স্বাভাবিক পর্যায়ে ফিরে আসবে, তখন চিকিৎসকই সব দিক বিবেচনা করে আবার রক্ত পাতলা করার ওষুধ খাওয়া (এসপিরিন, ক্লপিডোগরেল, প্রাসুগরেল ইত্যাদি) শুরু করার পরামর্শ দেবেন। এবং যাদের ডায়াবেটিস আছে, ডেঙ্গুতে তাদের রক্তের সুগার ওঠানামা করতে পারে। তাই ডায়াবেটিসের ওষুধ বা ইনসুলিন নেয়ার আগে ঘন ঘন রক্তের সুগার পরীক্ষা করে ওষুধের মাত্রা সমন্বয় করে নিতে হবে।\n\n
ঝুঁকি কোথায়?\n\n
১. প্রেশার কমে যাওয়া\n\n
২. হাইপোটেনশন থেকে বিপদ হওয়ার ভয়\n\n
৩.ডেঙ্গু থেকে লিভার আক্রান্ত হতে পারে। বিলুরুবিন বেড়ে যাতে পারে।\n\n
৪. রক্তের অণুচক্রিকায় রক্তক্ষরণের ঝুঁকি বেড়ে যাওয়া\n\n
৫. হৃদরোগ ছাড়াও যারা উচ্চ রক্তচাপ ও হার্ট ফেইলিউরের ঔষধ নিচ্ছেন তাদের সেসব ঔষধ রক্তচাপ কমিয়ে দিতে পারে।
 </string>
    <string name="ge_details2"> প্রথমে জ্বর নিয়ন্ত্রণে এনে শরীরের ফ্লুয়িড ম্যানেজমেন্ট ঠিক রাখতে হবে। প্রেশার ঠিক করতে হবে। জ্বর কমে গেলে হার্টের চিকিৎসায় যথাযথ পদক্ষেপ নিতে হবে। সে কারণেই হৃদরোগে যারা ভুগছেন তাদের অধিকতর সতর্ক থাকা।
রক্তের প্লাটিলেট একবার বাড়তে শুরু করলে আর ভয় নেই। \n\n মূল চিকিৎসা হলো সেবা। পর্যাপ্ত বিশ্রাম ও খাদ্য গ্রহণ করলে এক থেকে দুই সপ্তাহের মধ্যেই হৃদ্‌রোগীরা সুস্থ হতে পারবে। আবার ডেঙ্গু হলে চিকিৎসক হৃদরোগের চিকিৎসার যেসব ঔষধ বন্ধ করে দেন সেগুলো জ্বর সেরে গেলে যত দ্রুত সম্ভব আবার চালু করতে হবে।
 </string>
    <string name="ge_details3"> এডিস মশা দেখতে কেমন হয়?
এই জাতীয় মশার দেহে সাদা কালো ডোরাকাটা দাগ থাকে, যে কারণে এটিকে টাইগার মশা বলা হয়।
এই জাতীয় মশা মাঝারি আকারের হয়ে থাকে এবং এর অ্যান্টেনা বা শুঙ্গটি কিছুটা লোমশ দেখতে হয়।
এডিস মশার অ্যান্টেনায় অনেকটা দাড়ির মত থাকে। পুরুষ মশার অ্যান্টেনা স্ত্রী মশার চেয়ে অপেক্ষাকৃত বেশি লোমশ দেখতে হয়।
দেহের ডোরাকাটা দাগ এবং অ্যান্টেনা দেখে এডিস মশা চেনা সম্ভব।\n\n
এডিস মশা কি শুধু সকালে কামড়ায়?
শুধুমাত্র দিনের আলো থাকাকালীন সময়েই এডিস মশা কামড়ায়। সূর্যোদয় থেকে সূর্যাস্ত পর্যন্ত এডিস মশা কামড়ায়। তবে কামড়ানোর হার সবচেয়ে বেশি থাকে সূর্যোদয়ের পর দুই-তিন ঘন্টা এবং সূর্যাস্তের আগের কয়েক ঘন্টা। রাতে এডিস মশা কামড়ায় না।\n\n
শুধু কি পায়েই কামড়ায় এডিস মশা?
"মশা সাধারণত মানুষের পায়েই কামড়ায়, কারণ সাধারণত শরীরে পা'ই অনাবৃত থাকে। তবে শুধু যে পায়েই মশা কামড়ায়, বিষয়টি এরকম নয়।\n\n
এডিস মশা একবার কামড়ালেই কী ডেঙ্গু হয়?
এডিস মশা ভাইরাস সংক্রমিত থাকা অবস্থায় মানুষকে কামড়ালে সুস্থ মানুষের ডেঙ্গু হতে পারে।
ভাইরাসের কারণে হওয়া জ্বরে আক্রান্ত থাকা ব্যক্তিকে এডিস মশা কামড়ালেও মশার মধ্যে ভাইরাস সংক্রমণ হওয়ার সুযোগ থাকে।
"এডিস মশার একটা বিষয় হলো, তারা সাধারণত একাধিক ব্যক্তিকে কামড়ায়। তাই ভাইরাস জ্বরে আক্রান্ত কোনো ব্যক্তির শরীর থেকে এডিস মশার মধ্যে ভাইরাস সংক্রমণ হওয়ার পর ঐ মশার কামড়ে ডেঙ্গু হয়।"
 </string>
    <string name="ge_details4">"বেসিনে হারপিক বা ব্লিচিং পাউডারে ডেঙ্গু মশা নিমূর্ল হবে?\n\n
ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের রসয়ান বিভাগের অধ্যাপক ড. মো. আবদুল কাদের ডয়চে ভেলেকে বলেন,''হারপিক বা ব্লিচিং পাউডার দিয়ে মশা মারার এই কথাটির কোনো বৈজ্ঞানিক ভিত্তি নাই।
লিকুইড টয়লেট ক্লিনারের উপাদান হলো কিলোলিক কম্পাউন্ড উইথ হাইড্রো কার্বন চেইন। এতে অ্যাসিড এবং এন্টিসেপটিক উপাদান আছে। ফেনা তৈরির উপাদান আছে। ব্লিচিং পাউডার তৈরি হয় ক্যালসিময়াম হাইড্রোক্লোরাইড থেকে। এর কোনেটিতেই মশা মরার উপাদান নেই। মশা মরার জন্য নিমের উপাদান থাকতে হয়। নিমপাতার রস ছিটিয়ে দিলে মশা মরে যায়। নিম পাতার কাছে মশা আসে না।''\n\n
আর জাহাঙ্গীরনগর বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রাণিবিদ্যা বিভাগের অধ্যাপক এবং কীটতত্ববিদ কবিরুল বাশার ডয়চে ভেলেকে বলেন,''এটা হলো বায়ো ডাইভার্সিটি ধংস করার একটা চক্রান্ত। হারপিক এবং ব্লিচিং পাউডার পানির ক্ষতি করে। এর ব্যবহার ফলে পরিবেশ বিপর্যয় ঘঠবে"</string>
    <string name="ge_details5">"ঢাকা মেডিকেল কলেজের মেডিসিন বিভাগের শিক্ষক মোহাম্মদ মুজিবুর রহমান বলেন, পেঁপে পাতার রস যে ডেঙ্গু নিরসনে ভূমিকা রাখে, এই দাবির কোন বৈজ্ঞানিক ভিত্তি নেই।
"ডেঙ্গু নিরসনে পেঁপে পাতার রসের ভূমিকার পরীক্ষা পৃথিবীর বিভিন্ন জায়গায় হয়েছে, কিন্তু পুরোপুরি প্রমাণিত হয়নি যে এটি ডেঙ্গুর বিরুদ্ধে কার্যকর।"
পৃথিবীর বিভিন্ন স্থানে বিচ্ছিন্নভাবে কিছু পরীক্ষা হলেও বৈজ্ঞানিক নীতি অনুসরণ করে কোনো ধরণের 'র‍্যান্ডমাইজড কন্ট্রোলড ট্রায়াল'-এর মাধ্যমে এটি প্রমাণিত হয়নি।
"কোন ওষুধের কার্যকারিতা সম্পর্কে নিশ্চিত হতে হলে র‍্যান্ডমাইজড কন্ট্রোলড ট্রায়াল হতে হবে। এছাড়া নিশ্চিতভাবে বলা যাবে না যে ঐ ওষুধটি কোন একটি নির্দিষ্ট রোগের বিরুদ্ধে কার্যকর।"\n\n
তবে পৃথিবীর কয়েকটি দেশে ডেঙ্গু রোগীকে পেঁপে পাতার রস খাওয়ানোর উপদেশ দিয়ে থাকেন চিকিৎসকরা।
২০১৭ সালে ভারতে ৪০০ জন ডেঙ্গু রোগীর ওপর পরিচালিত একটি গবেষণায় উঠে আসে যে পেঁপে পাতার রস খাওয়া রোগীদের রক্তকণিকার পরিমাণ অন্য রোগীদের তুলনায় অপেক্ষাকৃত বেশি বেড়েছে এবং তাদের পার্শ্বপ্রতিক্রিয়াও অপেক্ষাকৃত কম। খবরটি তখন 'টাইমস অফ ইন্ডিয়া'তে প্রকাশিত হয়েছিল। এছাড়া পেঁপে পাতার রস খাওয়ানো ডেঙ্গু রোগীদের মধ্যে রক্ত নেয়ার প্রয়োজনীতার হারও কম হিসেবে পরিলক্ষিত হয়। ডেঙ্গুর তীব্রতা নিয়ন্ত্রণে রাখতে রোগীদের নির্দিষ্ট পরিমাণে পেঁপে পাতার রস খাওয়ার উপদেশ দেয়া হয়েছে যুক্তরাষ্ট্রের ন্যাশনাল লাইব্রেরি অব মেডিসিনের ওয়েবসাইটে।\n\n
নারিকেল তেল মাখলে কি আসলেই মশা কামড়ায় না?
নারিকেল তেল মশা তাড়ায় এবং তেল পায়ে মাখলে মশার কামড় থেকে বাঁচা সম্ভব - এই দাবির সাথে পুরোপুরি একমত প্রকাশ করেননি শেরে বাংলা কৃষি বিশ্ববিদ্যালয়ের কীটতত্ব বিভাগের অধ্যাপক তাহমিনা আখতার।
"মশা যেহেতু চামড়া ভেদ করে রক্ত পান করে, তাই চামড়ার ওপর ঘন যেকোন ধরণের তেলই মশাকে কিছুটা প্রতিহত করতে পারে।"\n\n
তবে এক্ষেত্রে নারিকেল তেলের সাথে কীটনাশক জাতীয় কোন দ্রব্য মিশিয়ে নিলে আরো বেশি কার্যকর হবে।
"ন্যাপথলিন বা কর্পূরের গুড়া বেশ ভাল কীটনাশক। নারিকেল তেলের সাথে কর্পূরের গুড়া মিশালে মশা নিবারনে তা আরো বেশি কার্যকর হতে পারে।"
এছাড়া কড়া গন্ধ থাকায় নারিকেল তেলের বদলে সরিষার তেলও মশা দূরে থাকতে কার্যকর হতে পারে।"
 </string>

    //Question Title
    <string name="qus_title">প্রশ্ন ১: ডেঙ্গুর লক্ষণগুলো কী? </string>
    <string name="qus_title1">প্রশ্ন ২: কী খাবেন? </string>
    <string name="qus_title2">প্রশ্ন ৩:  যেসব ঔষধ খাওয়া উচিত নয়: </string>
    <string name="qus_title3">প্রশ্ন ৪: প্ল্যাটিলেট বা রক্তকণিকা নিয়ে চিন্তিত? </string>
    <string name="qus_title4">প্রশ্ন ৫: ডেঙ্গুর জ্বরের সময়কাল কেমন হয়ে থাকে? </string>
    <string name="qus_title5">প্রশ্ন ৬: এডিস মশা কখন কামড়ায়? </string>
    <string name="qus_title6">প্রশ্ন ৭: এডিস মশা দেখতে কেমন হয়? </string>
    <string name="qus_title7">প্রশ্ন ৮: এডিস মশা কি শুধু সকালে কামড়ায়? </string>
    <string name="qus_title8">প্রশ্ন ৯: শুধু কি পায়েই কামড়ায় এডিস মশা? </string>
    <string name="qus_title9">প্রশ্ন ১০: এডিস মশা একবার কামড়ালেই কী ডেঙ্গু হয়? </string>
    <string name="qus_title10">প্রশ্ন ১১: ডেঙ্গু  জ্বরে আক্রান্ত হলে  করণীয় কি ? </string>
    <string name="qus_title11">প্রশ্ন ১২: চিকনগুনিয়া একবার আক্রান্ত হলে আর হয় না, ডেঙ্গুর কি এমন হয়? </string>
    <string name="qus_title12">প্রশ্ন ১৩: ডেঙ্গু থেকে রক্ষা পেতে আমাদের করণীয় কি? </string>
    <string name="qus_title13">প্রশ্ন ১৪: ডেঙ্গুর উপসর্গে ভিন্নতা কেমন হয়ে থাকে?</string>
    <string name="qus_title14">প্রশ্ন ১৫: কী লক্ষণ দেখলে হাসপাতালে যেতে হবে? </string>
    <string name="qus_title15">প্রশ্ন ১৬: বাড়িতে চিকিৎসা কী?</string>
    <string name="qus_title16">প্রশ্ন ১৭: জ্বর থাকাকালীন চিকিৎসা? </string>
    <string name="qus_title17">প্রশ্ন ১৮: কী কী সব ওষুধ বারণ?</string>
    <string name="qus_title18">প্রশ্ন ১৯: ডেঙ্গু জ্বর রোধে কীভাবে সাবধান হবেন?</string>
    <string name="qus_title19">প্রশ্ন ২০: ডেঙ্গুজ্বরে কি মৃত্যুর ঝুঁকি রয়েছে?</string>
    <string name="qus_title20">প্রশ্ন ২১: জ্বর কমে গেলে কি সব বিপদ কেটে গেল?</string>
    <string name="qus_title21">প্রশ্ন ২২: ডেঙ্গুজ্বরের সময় কি অপারেশন করানো যাবে?</string>
    <string name="qus_title22">প্রশ্ন ২৩: মা ডেঙ্গুজ্বরে আক্রান্ত অবস্থায় বাচ্চাকে বুকের দুধ খাওয়ানো যাবে কি?</string>
    <string name="qus_title23">প্রশ্ন ২৪: ডেঙ্গুজ্বরে আক্রান্ত ব্যক্তির সঙ্গে একত্রে থাকা যাবে কি?</string>
    <string name="qus_title24">প্রশ্ন ২৫: ডেঙ্গুজ্বরে কি কি পরীক্ষা কখন করা উচিত?</string>
    <string name="qus_title25">প্রশ্ন ২৬: রক্ত পরিসঞ্চালনের প্রয়োজনীয়তা আছে কি?</string>
    <string name="qus_title26">প্রশ্ন ২৭: প্লাটিলেট পরিসঞ্চালন কি করতেই হবে?</string>
    <string name="qus_title27">প্রশ্ন ২৮: এন্টিবায়োটিক দেয়া যাবে কি?</string>
    <string name="qus_title28">প্রশ্ন ২৯: ডেঙ্গুতে স্টেরয়েড ব্যবহার করা যাবে কি?</string>
    <string name="qus_title29">প্রশ্ন ৩০: ডেঙ্গুর চিকিৎসায় কি কি মনে রাখা উচিত?</string>
    <string name="qus_title30">প্রশ্ন ৩১: ডেঙ্গু হলেই কি হাসপাতালে ভর্তি হতে হয়?:</string>


    //Answer Details
    <string name="ans_details">উত্তরঃ সাধারণভাবে ডেঙ্গুর লক্ষণ হচ্ছে জ্বর। ১০১ ডিগ্রি থেকে ১০২ ডিগ্রি তাপমাত্রা থাকতে পারে। জ্বর একটানা থাকতে পারে, আবার ঘাম দিয়ে জ্বর ছেড়ে দেবার পর আবারো জ্বর আসতে পারে। এর সাথে শরীরে ব্যথা মাথাব্যথা, চেখের পেছনে ব্যথা এবং চামড়ায় লালচে দাগ (র‍্যাশ) হতে পারে। তবে এগুলো না থাকলেও ডেঙ্গু হতে পারে।</string>
    <string name="ans_details1">উত্তরঃ প্রচুর পরিমাণে তরল জাতীয় খাবার গ্রহণ করতে হবে। যেমন – ডাবের পানি, লেবুর শরবত, ফলের জুস এবং খাবার স্যালাইন গ্রহণ করা যেতে পারে। এমন নয় যে প্রচুর পরিমাণে পানি খেতে হবে, পানি জাতীয় খাবার গ্রহণ করতে হবে।</string>
    <string name="ans_details2">উত্তরঃ ডেঙ্গু জ্বর হলে প্যারাসিটামল খাওয়া যাবে। স্বাভাবিক ওজনের একজন প্রাপ্ত বয়স্ক ব্যক্তি প্রতিদিন সর্বোচ্চ চারটি প্যারাসিটামল খেতে পারবে। চিকিৎসকরা বলছেন, প্যারাসিটামলের সর্বোচ্চ ডোজ হচ্ছে প্রতিদিন চার গ্রাম। কিন্তু কোন ব্যক্তির যদি লিভার, হার্ট এবং কিডনি সংক্রান্ত জটিলতা থাকে, তাহলে প্যারাসিটামল সেবনের আগে অবশ্যই ডাক্তারের পরামর্শ নিতে হবে। ডেঙ্গু জ্বরে আক্রান্ত হলে গায়ে ব্যথার জন্য অ্যাসপিরিন জাতীয় ঔষধ খাওয়া যাবে না। ডেঙ্গুর সময় অ্যাসপিরিন জাতীয় ঔষধ গ্রহণ করলে রক্তক্ষরণ হতে পারে।</string>
    <string name="ans_details3">উত্তরঃ প্ল্যাটিলেট কাউন্ট নিয়ে উদ্বিগ্ন হবার কোন প্রয়োজন নেই। বিষয়টি চিকিৎসকের উপর ছেড়ে দেয়াই ভালো। সাধারণত একজন মানুষের রক্তে প্ল্যাটিলেট কাউন্ট থাকে দেড়-লাখ থেকে সাড়ে চার-লাখ পর্যন্ত।</string>
    <string name="ans_details4">উত্তরঃ সাধারণত জুলাই থেকে অক্টোবর মাস পর্যন্ত ডেঙ্গু জ্বরের প্রকোপ থাকে। কারণ এ সময়টিতে এডিস মশার বিস্তার ঘটে। কিন্তু এবার দেখা যাচ্ছে ডেঙ্গু জ্বরের সময়কাল আরো এগিয়ে এসেছে। এখন জুন মাস থেকেই ডেঙ্গুজ্বরের সময় শুরু হয়ে যাচ্ছে।</string>
    <string name="ans_details5">উত্তরঃ ডেঙ্গু জ্বরের জন্য দায়ী এডিস মশা অন্ধকারে কামড়ায় না। সাধারণত সকালের দিকে এবং সন্ধ্যার কিছু আগে এডিস মশা তৎপর হয়ে উঠে। এডিস মশা কখনো অন্ধকারে কামড়ায় না।</string>
    <string name="ans_details6">উত্তরঃ এই জাতীয় মশার দেহে সাদা কালো ডোরাকাটা দাগ থাকে, যে কারণে এটিকে টাইগার মশা বলা হয়।
এই জাতীয় মশা মাঝারি আকারের হয়ে থাকে এবং এর অ্যান্টেনা বা শুঙ্গটি কিছুটা লোমশ দেখতে হয়।
এডিস মশার অ্যান্টেনায় অনেকটা দাড়ির মত থাকে। পুরুষ মশার অ্যান্টেনা স্ত্রী মশার চেয়ে অপেক্ষাকৃত বেশি লোমশ দেখতে হয়।
দেহের ডোরাকাটা দাগ এবং অ্যান্টেনা দেখে এডিস মশা চেনা সম্ভব।
</string>
    <string name="ans_details7">উত্তরঃ শুধুমাত্র দিনের আলো থাকাকালীন সময়েই এডিস মশা কামড়ায়। সূর্যোদয় থেকে সূর্যাস্ত পর্যন্ত এডিস মশা কামড়ায়। তবে কামড়ানোর হার সবচেয়ে বেশি থাকে সূর্যোদয়ের পর দুই-তিন ঘন্টা এবং সূর্যাস্তের আগের কয়েক ঘন্টা। রাতে এডিস মশা কামড়ায় না।</string>
    <string name="ans_details8">উত্তরঃ "মশা সাধারণত মানুষের পায়েই কামড়ায়, কারণ সাধারণত শরীরে পা'ই অনাবৃত থাকে। তবে শুধু যে পায়েই মশা কামড়ায়, বিষয়টি এরকম নয়।</string>
    <string name="ans_details9">উত্তরঃ এডিস মশা ভাইরাস সংক্রমিত থাকা অবস্থায় মানুষকে কামড়ালে সুস্থ মানুষের ডেঙ্গু হতে পারে।
ভাইরাসের কারণে হওয়া জ্বরে আক্রান্ত থাকা ব্যক্তিকে এডিস মশা কামড়ালেও মশার মধ্যে ভাইরাস সংক্রমণ হওয়ার সুযোগ থাকে।
"এডিস মশার একটা বিষয় হলো, তারা সাধারণত একাধিক ব্যক্তিকে কামড়ায়। তাই ভাইরাস জ্বরে আক্রান্ত কোনো ব্যক্তির শরীর থেকে এডিস মশার মধ্যে ভাইরাস সংক্রমণ হওয়ার পর ঐ মশার কামড়ে ডেঙ্গু হয়।"
</string>
    <string name="ans_details10">উত্তরঃ ডেঙ্গু রোগে আক্রান্ত হলে অবশ্যই ডাক্তারের পরমর্শ দিতে হবে। ঘরে বসে থাকা যাবে না। জ্বর তিন থেকে চারদিন হলো অবশ্যই ডাক্তারের পরামর্শ নিতে হবে। ডেঙ্গু নিয়ে এমন ভয় পাওয়ার কিছু নেই। নিয়ম মেনে চিকিৎসা নিলে ডেঙ্গু ভাল হয়। এখন ভাইরাস জ্বরসহ যে কোন জ্বরে আক্রান্ত হলে অবশ্যই ডাক্তারের পরামর্শ নিয়ে পরীক্ষা নিরীক্ষা করতে হবে।</string>
    <string name="ans_details11">উত্তরঃ চিকনগুনিয়া একবার আক্রান্ত হলে আর জীবনে আক্রান্ত হয় না। কিন্ত ডেঙ্গু এমন  না। একজন মানুষকে চার বার আক্রান্ত হয়। প্রথমবার আক্রান্ত রোগী তেমন গুরুত্বভাবে আক্রান্ত হয় না। প্রথমবার থেকে দ্বিতীয় বার রোগের তীব্রতা বেশি বাড়তে থাকে। এভাবে চারবারে আরও তীব্রতা বাড়ে।</string>
    <string name="ans_details12">উত্তরঃ ডেঙ্গু থেকে রক্ষা পেতে প্রথমে নিজেদের সচেতন করতে হবে। এডিস মাশা যাতে বিস্তার লাভ  না করতে
পারে। সেদিকে লক্ষ রাখতে হবে। বিশেষ করে মিডিয়াগুলো এবিষয় অনুষ্ঠান সম্প্রচার করতে পারে। বৃষ্টি হওয়ার সঙ্গে সঙ্গে বাড়ির আঙ্গিনা পরিস্কার করে ফেলতে হবে। বাসার কোথাও যাতে পানি না জমে থাকতে পারে সেদিন লক্ষ রাখতে হবে।
</string>
    <string name="ans_details13">উত্তরঃ এ বছর ডেঙ্গু জ্বর ভিন্নমাত্রা ও উপসর্গ নিয়ে দেখা দিচ্ছে।
• সচরাচর টানা পাঁচ–ছয় দিন জ্বর থাকে। কিন্তু এবার অপেক্ষাকৃত কম সময় ধরে জ্বরের পরই হঠাৎ ক্রিটিক্যাল ফেজে মোড় নিচ্ছে।
• র‌্যাশ বা গায়ে ব্যথার পরিবর্তে কাশি, পাতলা পায়খানা, বমির মতো নতুন ধরনের উপসর্গ দেখা যাচ্ছে।
• দ্রুত এসজিপিটি ও ক্রিয়েটিনিন বাড়তে থাকা, কারও কারও লাইপেজ বেড়ে যাওয়া।
• মাল্টি অর্গান ফেইলিউর বা বিভিন্ন অঙ্গে আঘাত হানা (যেমন কিডনি ফেইলিউর, যকৃতের সমস্যা, মায়োকার্ডাইটিস), বুক ও পেটে পানি জমার মতো জটিলতা।
• অনেকের ডেঙ্গু হওয়া সত্ত্বেও রক্তে ডেঙ্গু অ্যান্টিজেন নেগেটিভ থেকে যাওয়া।
এ ধরনের নতুন বিশেষত্ব নিয়ে দেখা দিচ্ছে ডেঙ্গু। তৃতীয় বা চতুর্থবারের মতো আক্রান্ত হওয়ার কারণেই তীব্রতার এ মাত্রা। তাই এ সময় জ্বর হলেই সতর্ক থাকা প্রয়োজন।
</string>
    <string name="ans_details14">উত্তরঃ নিচের যে কোনো একটি লক্ষণ দেখা দিলে অতিসত্বর হাসপাতালে যোগাযোগ করতে বলা হয়েছে।
>> জ্বর কমার প্রথম দিন রোগীর শারীরিক অবস্থার অবনতি
>> বার বার বমি/ মুখে তরল খাবার খেতে না পারা
>> পেটে তীব্র ব্যথা
>> শরীর মুখ বেশি দুর্বল অথবা নিস্তেজ হয়ে পড়া/হঠাৎ করে অস্থিরতা বেড়ে যাওয়া। পানিশূন্য হয়ে পড়লে বা শরীরের কোথাও রক্তবিন্দুর মতো দাগ, চোখ লাল হয়ে যাওয়া, নাক বা মাড়ি থেকে রক্ত পড়ার মতো যে কোনো লক্ষণে দেরি না করে হাসপাতালে নিতে হবে।
>> শরীরের তাপমাত্রা অস্বাভাবিক কমে যাওয়া/শরীর অস্বাভাবিক ঠাণ্ডা হয়ে যাওয়া
ডেঙ্গু আক্রান্তদের কারও পেটব্যথা বা ডায়রিয়া হলে সঙ্গে সঙ্গেই হাসপাতালে ভর্তি করানো উচিত। ডেঙ্গুতে আক্রান্তদের মধ্যে দ্বিতীয়বার আক্রান্তরা বেশি ঝুঁকিতে থাকেন। তাই সঙ্গে সঙ্গেই তাদের হাসপাতালে ভর্তি করিয়ে চিকিৎসা দেয়া উচিত।
</string>
    <string name="ans_details15">উত্তরঃ >> পর্যাপ্ত বিশ্রাম (জ্বর চলাকালীন এবং জ্বরের পর এক সপ্তাহ)
>> স্বাভাবিক খাবারের পাশাপাশি পর্যাপ্ত পরিমাণে তরল জাতীয় খাবার খাওয়া, যেমন খাবার স্যালাইন
>> গ্লুকোজ, ভাতের মাড়, বার্লি, ডাবের পানি, দুধ/হরলিকস, বাসায় তৈরি ফলের রস, স্যুপ ইত্যাদি
</string>
    <string name="ans_details16">উত্তরঃ >> প্যারাসিটামল ট্যাবলেট সেবন করতে হবে। পূর্ণবয়স্কদের জন্য ২টি করে প্রতি ৬/৮ ঘণ্টা পর পর; শিশুদের জন্য বয়স ও ওজন অনুসারে চিকিৎসকদের পরামর্শ অনুযায়ী।
>> কুসুম গরম পানি বা নরমাল তাপমাত্রার পানি দ্বারা সারা শরীর মোছা
>> জ্বর থাকাকালীন রোগী দিনরাত সবসময় মশারির ভেতরে থাকবে
</string>
    <string name="ans_details17">উত্তরঃ >> ব্যথানাশক ওষুধ (এন.এস.এ.আই.ডি গ্রুপ যেমন, ডাইক্লোফেন, আইবুপ্রোফেন, ন্যাপারক্সেন, মেফেন)
>> এসপিরিন/ক্রোপিডোপ্রেল (এন্টি প্লাটিলেট গ্রুপ) হৃদরোগীদের জন্য জ্বর থাকাকালীন ও প্লাটিলেট হওয়া পর্যন্ত বন্ধ থাকবে
>> ওয়ারফারিন (এন্টিকোয়াগুলেন্ট) হৃদরোগীদের জন্য জ্বর থাকাকালীন ও প্লাটিলেট হওয়া পর্যন্ত বন্ধ থাকবে
>> এন্টিবায়োটিক জাতীয় ওষুধ (বিশেষজ্ঞ চিকিৎসকের পরামর্শ ব্যতিরেকে)
</string>
    <string name="ans_details18">উত্তরঃ এডিস মশা মূলত দিনের বেলা, সকাল ও সন্ধ্যায় কামড়ায়। তবে রাত্রে উজ্জ্বল আলোতেও এডিস মশা কামড়াতে পারে। মশার কামড় থেকে বাঁচতে ঘুমানোর সময় মশারি ব্যবহার করতে হবে। সম্ভব হলে ঘরের দরজা ও জানালায় নেট লাগানো যেতে পারে। প্রয়োজনে মসকুইটো রিপেলন্ট স্প্রে, লোশন, ক্রিম, কয়েল ম্যাট ব্যবহার করা যেতে পারে। শিশুদের হাফপ্যান্টের বদলে ফুলপ্যান্ট বা পায়জামা পরাতে হবে।\n\n
এডিস মশা জমা হওয়া স্বচ্ছ পানিতে ডিম পাড়ে। তাই ঘরে সাজানো ফুলদানি, অব্যবহৃত কৌটা, যেকোনো পাত্র বা জায়গায় জমে থাকা পানি তিন থেকে পাঁচ দিন পরপর ফেলে দিতে হবে। এতে এডিস মশার লার্ভা মারা যায়। পাত্রের গায়ে লেগে থাকা মশার ডিম অপসারণে পাত্রটি ভালোভাবে ঘষে পরিষ্কার করে নিতে হবে। ঘরের বাথরুমে কোথাও জমানো পানি পাঁচ দিনের বেশি যেন না থাকে, সেটা নিশ্চিত করতে হবে। ঘরের অ্যাকুয়ারিয়াম, ফ্রিজ বা এয়ার কন্ডিশনারের নিচে এবং মুখ খোলা পানির ট্যাংকে যেন পানি জমে না থাকে, সে ব্যবস্থা করতে হবে।\n\n
বাড়ির ছাদে অনেকেই বাগান করে থাকেন। সেখানে টবে বা পাত্রে যেন কোনো ধরনের পানি পাঁচ দিনের বেশি যেন না জমে, সে বিষয়ে প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা নিতে হবে। বাড়ির আশপাশে ঝোপঝাড়, জঙ্গল, জলাশয় ইত্যাদি পরিষ্কার–পরিচ্ছন্ন রাখতে হবে। ঘরের বাইরে মাঝেমধ্যে বিক্ষিপ্তভাবে বৃষ্টি হওয়ার ফলে পানি জমতে পারে—যেমন: ফুলের টব, প্লাস্টিকের পাত্র, পরিত্যক্ত টায়ার, প্লাস্টিকের ড্রাম, মাটির পাত্র, টিনের কৌটা, ডাবের পরিত্যক্ত খোসা, কন্টেইনার, মটকা, ব্যাটারির শেল, পলিথিন, চিপসের প্যাকেট ইত্যাদি। এসব জায়গায় জমে থাকা পানি পরিষ্কার করতে হবে।
সপ্তাহে অন্তত তিন দিন মশা নিধনের জন্য স্প্রে বা ফগিং করতে হবে। বিভিন্ন রাস্তার আইল্যান্ডে সৌন্দর্যবর্ধনের জন্য ফুলের টব, গাছপালা, জলাধার ইত্যাদি দেখা যায়। এখানে বৃষ্টির পানি জমে থাকতে পারে। সেগুলোতেও যেন পানি জমে না থাকে, সেদিকে খেয়াল দিতে হবে।
</string>
    <string name="ans_details19">উত্তরঃ অনেকে এখনও মনে করেন, ডেঙ্গুজ্বর মাত্রই খুব মারাত্মক রোগ এবং ডেঙ্গুজ্বর হলেই প্রায়ই রোগী মারা যায়- এই ধারণা একেবারেই ভুল। সঠিকভাবে চিকিৎসা করা হলে সাধারণ ডেঙ্গুজ্বরে আক্রান্ত প্রায় ১০০ ভাগ রোগীই ভালো হয়ে যান। যদিও বলা হয় ডেঙ্গু হেমোরেজিক ফিভারে মৃত্যুহার ৫ থেকে ১০ ভাগ, কিন্তু বাস্তবে, এই হার ১ ভাগেরও কম। মৃত্যুঝুঁকি তাদের ক্ষেত্রেই হয়ে থাকে যারা অবহেলা করে সময়মতো ডাক্তারের শরণাপন্ন হন না। তাই ডেঙ্গু নিয়ে অযথা ভয় পাওয়ার কোনো কারণ নেই।</string>
    <string name="ans_details20">উত্তরঃ ডেঙ্গুতে জ্বর সাধারণত ৫ থেকে ৬ দিন থাকে এবং তারপর জ্বর সম্পূর্ণ ভালো হয়ে যায়। তবে কখনও কখনও ২ বা ৩ দিন পর আবার জ্বর আসতে পারে। জ্বর কমে গেলে বা ভালো হয়ে গেলে অনেক রোগী এমনকি অনেক ডাক্তারও মনে করেন, রোগ সম্পূর্ণ ভালো হয়ে গেছে। কিন্তু মনে রাখতে হবে ডেঙ্গুজ্বরে মারাত্মক সমস্যা হওয়ার সময় আসলে এটাই। এ সময় প্লাটিলেট কাউন্ট কমে যায় এবং রক্তক্ষরণসহ নানা রকম সমস্যা দেখা দিতে পারে। জ্বর কমে যাওয়ার পরবর্তী কিছুদিনকে তাই বলা হয় ‘ক্রিটিকাল পিরিয়ড’। এ সময়টাতেই সবারই সচেতন থাকা এবং ডাক্তারের পরামর্শ নেয়া অত্যন্ত জরুরি। অন্তত রক্তের সি.বি.সি. এবং প্লাটিলেট পরীক্ষা করা উচিত, কারণ এখন ডেঙ্গুজ্বরের প্রকোপ অনেক বেশি।</string>
    <string name="ans_details21">উত্তরঃ একেবারে অপরিহার্য না হলে ডেঙ্গুজ্বরে আক্রান্ত অবস্থায় অপারেশন না করানোই ভালো, এতে সমস্যা হতে পারে। বিশেষ করে অনিয়ন্ত্রণযোগ্য রক্তপাত, এমনকি মৃত্যুও হতে পারে। অনেক সময় রোগীর পেটের ব্যথা হতে পারে যা এপেন্ডিসাইটিস বলে শনাক্ত করে জরুরি অপারেশন করা হয়। কিন্তু ডেঙ্গু আক্রান্ত রোগীর ক্ষেত্রে এসময় এই অপারেশন না করাই ভালো।</string>
    <string name="ans_details22">উত্তরঃ ডেঙ্গু কোনো ছোঁয়াচে রোগ নয়। কাজেই ডেঙ্গুজ্বরে আক্রান্ত ব্যক্তির সঙ্গে এক বিছানায় শোয়া, একসঙ্গে থাকা খাওয়া বা রোগীর ব্যবহার্য কোনো জিনিস ব্যবহার করায় কোনো বাধা নেই।</string>
    <string name="ans_details23">উত্তরঃ জ্বরের শুরুতে বা দুই-একদিনের জ্বরে রক্ত পরীক্ষায় কোনো কিছু শনাক্ত নাও হতে পারে এবং তা রোগ নির্ণয়ে বিভ্রান্তির সৃষ্টি করতে পারে। রোগী এমনকি ডাক্তারও মনে করতে পারেন যে রিপোর্ট ভালো আছে, তাই আর কোনো পরীক্ষার প্রয়োজন নেই।
মনে রাখতে হবে, প্লাটিলেট কাউন্ট ৪ বা ৫ দিন পর থেকে কমতে শুরু করে, তাই জ্বর শুরুর ৫ বা ৬ দিন পর রক্ত পরীক্ষা করা উচিত।\n\n এর আগে পরীক্ষা করলে তা স্বাভাবিক থাকে বিধায় রোগ নির্ণয়ে যেমন বিভ্রান্তির সৃষ্টি হয়, তেমনি অপ্রয়োজনে পয়সা নষ্ট হয়।
অনেকেই দিনে দুই-তিনবার করে প্লাটিলেট কাউন্ট করে থাকেন। আসলে প্লাটিলেট কাউন্ট ঘনঘন করার প্রয়োজন নেই, দিনে একবার করাই যথেষ্ট, এমনকি মারাত্মক ডেঙ্গু হেমোরেজিক ফিভারেও। তাছাড়া একই সঙ্গে একাধিক ল্যাবরেটরি থেকে প্লাটিলেট কাউন্ট না করানোই ভালো, এতে বিভ্রান্তির সৃষ্টি হয়।
দেখা যায়, বিভিন্ন ল্যাবরেটরি থেকে বিভিন্ন রকমের রিপোর্ট আসছে, এতে কোন রিপোর্ট সঠিক তা নিয়ে সমস্যা দেখা দেয়। ডাক্তার বা রোগী বিভ্রান্তিতে পড়েন।\n\n তাছাড়া এতে অযথা রোগীর অর্থের অপচয় ঘটে। আরও একটি পরীক্ষা অনেকেই করে থাকেন যেমন এন্টি ডেঙ্গু এন্টিবডি।
এই এন্টিবডি সাধারণত ৪ থেকে ৬ দিন পর তৈরি হয়। তাই এই সময়ের আগে এই পরীক্ষা করলে রক্তে এন্টিবডি পাওয়া যায় না, যা রোগ নির্ণয়ে সমস্যা সৃষ্টি করে। ডেঙ্গু এন্টিবডির পরীক্ষা ৫ বা ৬ দিনের আগে করা উচিত নয়। মনে রাখা দরকার, এই পরীক্ষা রোগ শনাক্তকরণে সাহায্য করলেও রোগের চিকিৎসায় এর কোনো ভূমিকা নেই।
এই পরীক্ষা না করলেও কোনো সমস্যা নেই, এতে শুধু অর্থের অপচয় হয়। তবে ডেঙ্গু এনএস-১ এন্টিজেন জ্বরের ২-৩ দিনের মধ্যেই করা যেতে পারে, যা স্বল্পসময়ে রোগ শনাক্তকরণে সাহায্য করে।
</string>
    <string name="ans_details24">উত্তরঃ সব রোগীর ক্ষেত্রেই ব্লাড সুগার পরীক্ষা করা উচিত, ডেঙ্গুতে সাময়িকভাবে ব্লাড সুগার বেড়ে যেতে পারে। এছাড়া ডেঙ্গুতে কিছু রুটিন পরীক্ষা করা হয় যা অপরিহার্য নয় এবং সব ক্ষেত্রে করা হয় না, কিছু সুনির্দিষ্ট ক্ষেত্রেই করা উচিত।
ডেঙ্গুতে সাধারণত লিভারের প্রদাহ (হেপাটাইটিস) হয়ে থাকে, যার কারণে রক্তে লিভারের পরীক্ষাগুলো স্বাভাবিক নাও হতে পারে।\n\n যেমন এসজিপিটি, এসজিওটি, এলকালাইন ফসফাটেজ ইত্যাদি বাড়তে পারে।
তাই ডেঙ্গুজ্বর শনাক্ত হয়ে গেলে লিভারের জন্য এই পরীক্ষাগুলো বারবার করার কোনো দরকার নেই, রোগের চিকিৎসায়ও কোনো লাভ হয় না। এতেও অযথা অর্থের অপচয় ঘটে।
পেটের আলট্রাসনোগ্রাম করা হলে অনেক ক্ষেত্রেই দেখা যায় পেটে পানি (এসাইটিস) পাওয়া যেতে পারে। কিন্তু এক্ষেত্রেও রোগীর চিকিৎসার কোনো পরিবর্তন হবে না বা অতিরিক্ত কোনো ওষুধ দেয়া লাগে না। তাই রুটিন হিসেবে পেটের আলট্রাসনোগ্রাম করার কোনো দরকার নেই।
বুকের এক্স-রে করলে দেখা যায়, প্রায়ই বুকের ডান দিকে পানি পাওয়া যেতে পারে। যদি রোগীর শ্বাসকষ্ট থাকে তবে এক্স-রে করা যেতে পারে।\n\n তবে বুকে পানি জমলেও তা বের করার প্রয়োজন সাধারণত হয় না। ডেঙ্গুর চিকিৎসার উন্নতির সঙ্গে সঙ্গে তা এমনিতেই ভালো হয়ে যায়।
রক্তের বিটি ও সিটি করার কোনো প্রয়োজন নেই। তবে চিকিৎসক যদি মনে করেন যে রোগী ডিআইসি জাতীয় কমপ্লিকেশনে আক্রান্ত তবে প্রোথ্রোম্বিন টাইম, এ.পি.টি.টি., ডি. ডাইমার. এফ.ডি.পি ইত্যাদি পরীক্ষা করতে পারেন।
যেহেতু ডেঙ্গু ভাইরাসজনিত কারণে হয়, তাই রক্ত ও প্রস্রাবের কালচার রুটিন হিসেবে করার প্রয়োজন নেই। তবে যদি ক্লিনিক্যালি অন্য কোনো সংক্রামক রোগ হওয়ার শঙ্কা থাকে, তবেই এই পরীক্ষাগুলো করা যেতে পারে। মাথার সিটিস্ক্যান সম্পূর্ণ অপ্রয়োজনীয়, এমনকি প্রচণ্ড মাথাব্যথা থাকলেও।
</string>
    <string name="ans_details25">উত্তরঃ ডেঙ্গু হেমোরেজিক ফিভার ধরা পড়ার সঙ্গে সঙ্গে অনেক সময় রোগী এবং চিকিৎসক উভয়েই রক্ত পরিসঞ্চালনের জন্য ব্যতিব্যস্ত হয়ে পড়েন। অথচ যদি রক্তক্ষরণ না হয় এবং রোগীর রক্তের হিমোগ্লোবিন স্বাভাবিক থাকে, তবে রক্ত পরিসঞ্চালন করার কোনো প্রয়োজন নেই।
এক্ষেত্রে রক্ত দিলে লাভ তো হবেই না, বরং অন্য কমপ্লিকেশন এমনকি হার্ট ফেইলিউরও হতে পারে। অনেক সময় দেখা যায়, রক্তের প্লাটিলেট কম হলেই অনেকে রক্ত দিয়ে বসেন। এতে কোনো লাভ হবে না। মনে রাখতে হবে, শুধু কম প্লাটিলেট কাউন্টের জন্য রক্ত দেয়া উচিত না।
</string>
    <string name="ans_details26">উত্তরঃ ডেঙ্গুজ্বরের ৫ বা ৬ দিনে রোগের স্বাভাবিকতাতেই প্লাটিলেট কাউন্ট কমতে থাকে, ২ বা ৩ দিন পর তা আপনা-আপনি বাড়তে শুরু করে কোনো চিকিৎসা ছাড়াই। অনেক সময় প্লাটিলেট কাউন্ট অল্প কমে গেলেই রোগী ও চিকিৎসক খুব চিন্তিত হয়ে পড়েন এবং প্লাটিলেট পরিসঞ্চালনের সিদ্ধান্ত নেন। কিন্তু বেশিরভাগ ক্ষেত্রেই প্লাটিলেট পরিসঞ্চালনের কোনো প্রয়োজন হয় না।
এক ইউনিট প্লাটিলেটের জন্য চার ইউনিট রক্ত প্রয়োজন হয় এবং সেপারেটর দিয়ে আলাদা করতে হয়, যা ব্যয়বহুল।\n\n অথচ রক্তে প্লাটিলেটের হাফ লাইফ মাত্র ৬ ঘণ্টা। তাই প্লাটিলেট পরিসঞ্চালনের সুফল হয় অতি স্বল্পমেয়াদি।
এছাড়া অপ্রয়োজনীয় এবং তাড়াহুড়ো করে প্লাটিলেট দেয়ায় হেপাটাইটিস বি অথবা সি, এমনকি এইচআইভি দ্বারা সংক্রমিত হওয়ার ঝুঁকি থাকে।\n\n বারবার প্লাটিলেট দিলে রক্তে এর বিরুদ্ধে এন্টিবডি তৈরি হতে পারে। তাই অপ্রয়োজনে প্লাটিলেট দিলে লাভ না হয়ে বরং ক্ষতি হতে পারে। কাজেই প্লাটিলেট দেয়ার জন্য রোগী এবং ডাক্তারের অযথা ব্যতিব্যস্ত হওয়ার বা চিন্তার কোনো কারণ নেই।
এছাড়া প্লাটিলেট রিচড প্লাজমা (পিআরপি), প্লাজমা, ডেক্সট্রান ইত্যাদি কিছু নির্দিষ্ট ক্ষেত্রেই দেয়া যাবে, যেমন ডেঙ্গু শক সিনড্রোম, ডিআইসি। অযথা এগুলো না দেয়াই ভালো। শিরাপথে এলবুমিন দেয়ার কোনো প্রয়োজন নেই, তবে ক্ষেত্রভেদে রক্তের এলবুমিনের মাত্রা বেশি কমে গেলে তা প্রয়োজন হতে পারে।
</string>
    <string name="ans_details27">উত্তরঃ যেহেতু ডেঙ্গু ভাইরাসজনিত রোগ, এতে এন্টিবায়োটিকের কোনো ভূমিকা নেই। তবে মনে রাখতে হবে, ডেঙ্গুর সঙ্গে অন্য ব্যাকটেরিয়াজনিত রোগও থাকতে পারে, যেমন টাইফয়েড ফিভার বা অন্য কোনো ইনফেকশন, যার জন্য এন্টিবায়োটিকের প্রয়োজন হতে পারে। সেক্ষেত্রে ডাক্তার প্রয়োজন মনে করলে এন্টিবায়োটিক দিতে পারেন।
অনেকে মনে করেন ডেঙ্গুতে এন্টিবায়োটিক ক্ষতি করতে পারে এবং তা পরিহার করতে হবে, যা একটি ভুল ধারণা। ডেঙ্গুতে এন্টিবায়োটিক কোনো ক্ষতি করবে না। তবে মাংসে ইনজেকশন দেয়া যাবে না।
</string>
    <string name="ans_details28">উত্তরঃ এ প্রসঙ্গটি বিতর্কিত, তবে অনেকেই ব্যবহার করার বিপক্ষে। কোনো কোনো ক্ষেত্রে স্টেরয়েড জাতীয় ওষুধ ব্যবহারে ভালো ফল পাওয়া যায়, বিশেষ করে রক্তের প্লাটিলেট কমে গেলে এবং ডেঙ্গু শক সিনড্রোমে। ক্ষেত্রবিশেষে ডেক্সামিথাসন জাতীয় স্টেরয়েড শিরাপথে ৬ থেকে ৮ ঘণ্টা পর পর দেয়া যেতে পারে।</string>
    <string name="ans_details29">উত্তরঃ * ডেঙ্গু কোনো মারাত্মক রোগ নয় এবং এতে চিন্তার কিছু নেই। রোগী ও রোগীর লোকদের অভয় দেয়া খুবই গুরুত্বপূর্ণ।\n\n
* ডেঙ্গুজ্বর নিজে নিজেই ভালো হয়ে যায়, এমনকি কোনো চিকিৎসা না করলেও। তবে রোগীকে অবশ্যই চিকিৎসকের পরামর্শ নিয়েই চলতে হবে, যাতে কোনো মারাত্মক জটিলতা না হয়।\n\n
* ডেঙ্গু রোগে কি কি করা দরকার তা যেমন গুরুত্বপূর্ণ, কি কি করা যাবে না তা জানাও গুরুত্বপূর্ণ। যা যা করা যায় তা প্রয়োজন অনুযায়ী করতে হবে, অতিরিক্ত করা উচিত হবে না।\n\n
* রক্ত বা প্লাটিলেট পরিসঞ্চালন অপরিহার্য- এমনটা মনে করার কোনো কারণ নেই।
ডেঙ্গু মশা এবং তার বংশবৃদ্ধির জন্য প্রয়োজনীয় পরিবেশ- দুটোই আমাদের চারপাশে বিদ্যমান। তাই ডেঙ্গুজ্বরকে ঠেকিয়ে রাখা কঠিন। ডেঙ্গু আগেও ছিল, এখনও আছে এবং ভবিষ্যতেও থাকবে। তাই ডেঙ্গুজ্বরকে ভয় না পেয়ে এর সঙ্গে যুদ্ধ করেই এবং একই সঙ্গে প্রতিরোধ করেই আমাদেরকে চলতে হবে।
</string>
    <string name="ans_details30">উত্তরঃ ডেঙ্গু জ্বরের তিনটি ভাগ রয়েছে। এ ভাগগুলো হচ্ছে – ‘এ’, ‘বি’ এবং ‘সি’। প্রথম ক্যাটাগরির রোগীরা নরমাল থাকে। তাদের শুধু জ্বর থাকে। অধিকাংশ ডেঙ্গু রোগী ‘এ’ ক্যাটাগরির। তাদের হাসপাতালে ভর্তি হবার কোন প্রয়োজন নেই।
‘বি’ ক্যাটাগরির ডেঙ্গু রোগীদের সবই স্বাভাবিক থাকে, কিন্তু শরীরে কিছু লক্ষণ প্রকাশ পায়। যেমন তার পেটে ব্যথা হতে পারে, বমি হতে পারে প্রচুর কিংবা সে কিছুই খেতে পারছে না। অনেক সময় দেখা যায়, দুইদিন জ্বরের পরে শরীর ঠাণ্ডা হয়ে যায়। এক্ষেত্রে হাসপাতাল ভর্তি হওয়াই ভালো।
‘সি’ ক্যাটাগরির ডেঙ্গু জ্বর সবচেয়ে খারাপ। কিছু-কিছু ক্ষেত্রে নিবিড় পরিচর্যা কেন্দ্র বা আইসিইউ’র প্রয়োজন হতে পারে।
</string>


    //Expert Comment
    <string name="expert_comment">আমি রুজায়নার চিকিৎসক ছিলাম। ওর জ্বর ছিল ১০৫ ডিগ্রি। সে প্রায় ১০ দিন হাসপাতালে ভর্তি ছিল। তার প্লাটিলেট ছিল ৫০ হাজারের কম। তবু তাকে কোনো রক্ত দিতে হয়নি। কিন্তু তাকে অ্যান্টিবায়োটিক দিতে হয়েছিল। কেননা, তার ইনফেকশন হয়েছিল। অ্যান্টিবায়োটিক দেওয়া নিষেধ নয়। অ্যান্টিবায়োটিক দিলে ডেঙ্গুর কোনো ক্ষতি হয় না। তবে যেখানে প্রয়োজন নেই, সেখানে দেওয়া যাবে না।
সব রোগীকে হাসপাতালে ভর্তি হওয়ার দরকার নেই। তবে সব রোগীকেই চিকিৎসক দেখানো দরকার। কারণ, প্রথম দিনেই তার রক্ত পরীক্ষা করতে হবে।\n\n
শিশুদের ক্ষেত্রে লক্ষণ বোঝা যায় না। এ রোগে সাধারণত শরীর, মাথা, হাড়ের সংযোগস্থল ও চোখের পেছনে ব্যথা হয়। এসব শিশুদের ক্ষেত্রে বোঝার উপায় নেই। সে জন্য প্রথম দিনেই ডেঙ্গু এনএস১ পরীক্ষা ও লোহিত রক্তকণিকা দেখা দরকার। প্লাটিলেটের সংখ্যা সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ বিষয় নয়।
যেসব শিশু খেতে পারছে না, প্রেশার কমে যাচ্ছে ও দুর্বল হয়ে যাচ্ছে, তাদের হাসপাতালে ভর্তি করতে হবে। রক্তের গ্রুপ জানা উচিত। কেননা, ১ শতাংশ হলেও রক্ত ও প্লাটিলেট প্রয়োজন হয়।\n\n
বর্তমান পরিস্থিতিতে দেশের প্রত্যেক সচেতন নাগরিক শিশুদের নিয়ে উদ্বিগ্ন। তাঁরা নিজের জীবনের জন্য যতটা না ভাবে, তার থেকে শিশুদের জন্য অনেক বেশি চিন্তা করে। রোগীকে উপযুক্ত তরল দেওয়া গুরুত্বপূর্ণ। তরল বেশি কিংবা কম দেওয়া বিপজ্জনক। ডেঙ্গু প্রতিরোধে এখনো কার্যকর কোনো টিকা পাওয়া যায় না।
সম্ভাব্য টিকাগুলো এখনো পরীক্ষা-নিরীক্ষার পর্যায়ে আছে। দিনের বেলায় মশারি ব্যবহার করতে হবে। চিকিৎসকদের প্রতি আমার অনুরোধ থাকবে, তাঁরা যেন জাতীয় নির্দেশিকা অনুসরণ করে চিকিৎসা করেন।
</string>
    <string name="expert_comment1">১৯৯৯ সালে এখানে ডেঙ্গু দেখা দেয়। সেবার ডেঙ্গু খুব জোরালো হয়নি। ২০০০ সালে সেটা জোরালো হয়। সবাই খুব বিভ্রান্ত অবস্থায় ছিল। কারণ, এই রোগের কোনো সুনির্দিষ্ট চিকিৎসা নেই। যেটা আছে, সেটা হলো উপযুক্ত ব্যবস্থাপনা। এর কোনো ভ্যাকসিন নেই। ফলে এটা চিকিৎসকের মেধা, দক্ষতা ইত্যাদির ওপর নির্ভর করে। সে সময় চিকিৎসকেরাও কিছুটা বিমূঢ় হয়ে গেলেন। বেশ কিছু মানুষ মারা গেছে। এর মধ্যে চিকিৎসকই ছিলেন ১১ জন। সে সময় আমি সব পত্রিকায় একটা আহ্বান দিই। ফলে আমি এক
হাজার ছাত্র পেয়ে গেলাম। হাসপাতালে খোঁজ নিয়ে আমরা দেখলাম কোন এলাকা থেকে বেশি রোগী আসছে।\n\n
সেসব এলাকায় আমরা যতটা সম্ভব পরিষ্কার করলাম। পরে পরপর দুই বছর আমরা পুরো শহর পরিষ্কার করি। পুরো শহরকে ৫০ ভাগে ভাগ
করে এটি করি। সিটি করপোরেশন চিরকালের মতোই নীরব।
সিটি করপোরেশনকে আগে থেকে কোনো পদক্ষেপ নিতে দেখিনি। আমরা কর দিই। তাই আমরা এটা প্রত্যাশা করি। মশা মারা ছাড়া সিটি করপোরেশনের কাজ তো কিছুই নেই। কিন্তু এবারও সিটি করপোরেশন মশা নিধনে আগে থেকে কোনো পদক্ষেপ নেয়নি।
সিটি করপোরেশন থেকে বর্ষার আগে একটা পরিষ্কার করার কার্যক্রম চালানো দরকার। আরেকটা হলো মশার লার্ভাগুলো ধ্বংস করা।\n\n ক্রমাগত রোগটি জটিল হচ্ছে।
ডেঙ্গু বিভিন্ন দেশে ছড়িয়ে পড়ছে। এসব দেশ ডেঙ্গু মোকাবিলায় আমাদের চেয়ে অনেক যোগ্য। তারাও কিছুটা বিপদে আছে। সব ময়লা সিটি করপোরেশনের পক্ষে হয়তো সরানো সম্ভব হবে না।
কিন্তু যেসব ময়লা এডিস মশা ধারণ করে, সেগুলো সম্পূর্ণভাবে সরিয়ে ফেলতে হবে। বর্ষার মাঝখানে আরেকবার এক মাস পরিষ্কার কার্যক্রম নিতে হবে। সবাই মিলে ডেঙ্গু প্রতিরোধে কাজ না করলে ঢাকা ডেঙ্গুর রাজ্যে পরিণত হয়ে যেতে পারে।
</string>
    <string name="expert_comment2">ডেঙ্গু বিষয়টি অনেক প্রচার হয়েছে। ফলে সাধারণ মানুষ খুব সচেতন। অনেকেই আতঙ্কগ্রস্ত হয়ে যাচ্ছেন। এটা কোনো ভয়ংকর রোগ নয়। অনেকে মনে করেন ডেঙ্গু মানে মৃত্যু। কিন্তু ঠিকভাবে চিকিৎসা করা হলে প্রায় শতভাগ মানুষই সুস্থ হয়ে যায়। তাই আতঙ্কগ্রস্ত হওয়ার কিছু নেই। ডেঙ্গু আসলে নতুন কোনো রোগ নয়। বাংলাদেশে ১৯৬৪ সালে অনেকের জ্বর হয়েছিল। সে সময় এত পরীক্ষা-নিরীক্ষা ছিল না। ফলে এর নাম দেওয়া হলো ঢাকা ফিভার। ২০০০ সালে অনেক ডেঙ্গু রোগী পাওয়া যায়। সেটি ছিল প্রকৃত বিপদের সময়। কেননা, রোগীরা আতঙ্কগ্রস্ত ছিল। চিকিৎসকদেরও তখন তেমন অভিজ্ঞতা ছিল না। গত ১৯ বছরে অনেক কিছু পরিবর্তন হয়েছে। এখন মানুষ অনেক সচেতন। চিকিৎসকেরাও অনেক দক্ষ। এ জন্য সবার মধ্যে ডেঙ্গুভীতি কেটে যাওয়ার কথা  িছল।\n\n
এবার ডেঙ্গুর প্রাদুর্ভাব একটু বেশি। ফলে মানুষ আতঙ্কগ্রস্ত হয়েছে। কিন্তু অধিকাংশ রোগীর হাসপাতালে ভর্তি হওয়ার দরকার নেই। বেশির ভাগ রোগীকে বাসায় চিকিৎসা দিয়ে সুস্থ করে তোলা সম্ভব।
কিছু নির্দেশক আছে, যা দেখলে ভর্তি হতে হবে। যেমন কেউ জ্বরের পাশাপাশি খেতে না পারলে ও বমি করলে তাকে হাসপাতালে ভর্তি করাতে হবে।
সাধারণত প্লাটিলেটের সংখ্যা এক লাখের কম হলে হাসপাতালে ভর্তি হওয়া ভালো।\n\n
যাদের আগে থেকেই হৃদ্‌রোগ, যকৃৎ সমস্যা, কিডনি সমস্যা, ডায়াবেটিস ও উচ্চ রক্তচাপ সমস্যা ইত্যাদি রয়েছে এদের জ্বর হলে এবং বয়স্ক ও গর্ভবতী নরীদের জ্বর হলে হাসপাতালে ভর্তি করতে হবে।
ডেঙ্গু জ্বরে শরীরে প্রচণ্ড ব্যথা হতে পারে। সে ক্ষেত্রে প্যারাসিটামল ছাড়া অন্য কোনো ব্যথানাশক ওষুধ খাওয়া যাবে না। অনেকের ধারণা, অ্যান্টিবায়োটিক একেবারে দেওয়া যাবে না। এটা ঠিক নয়। ডেঙ্গুর সঙ্গে অন্য ব্যাকটেরিয়াজনিত কোনো রোগ হলে চিকিৎসকের পরামর্শে অ্যান্টিবায়োটিক দেওয়া যেতে পারে।
</string>
    <string name="expert_comment3"> ডেঙ্গু জ্বর সাত দিনের বেশি থাকে না। এই জ্বরের তিনটি ধাপ রয়েছে। জ্বরের প্রথম দুই থেকে তিন দিন হলো প্রথম পর্যায় (ফেবরাইল ফেজ)। এর পরের অবস্থাকে বলা হয় সংকটকাল (ক্রিটিক্যাল ফেজ)। এটা সর্বোচ্চ দুই দিন থাকে। প্রথম পর্যায় রোগীর ডায়াগনসিস ও ব্লাড কাউন্ট (রক্ত গণনা) করিয়ে ফেলা গুরুত্বপূর্ণ। কেননা, সে সময় দুটি বিষয় জানা যাবে। জ্বরের প্রথম ও দ্বিতীয় দিনে প্লাটিলেট কমে না। এ সময় শ্বেত রক্তকণিকা (ডব্লিউবিসি) কমে যায়। লোহিত রক্তকণিকা বেড়েছে কি না, তা তৃতীয় দিনে জানা যায়।
দ্রুত রোগীকে এনএসওয়ান অ্যান্টিজেন পরীক্ষা করতে হবে। এনএসওয়ান অ্যান্টিজেন নেগেটিভ হয়েও অনেক ক্ষেত্রে ডেঙ্গু হতে পারে। ৬০ থেকে ৭০ শতাংশ ডেঙ্গু রোগীর এনএস১ অ্যান্টিজেন পজিটিভ হয়।\n\n
জ্বরের সাত দিন পর এনএস১ অ্যান্টিজেন পজিটিভ আসার আশঙ্কা আরও কমে যায়। তৃতীয় দিন লোহিত রক্তকণিকা দেখতে হবে। ডেঙ্গুর ক্ষেত্রে সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ প্লাটিলেট কাউন্ট করা নয়, লোহিত রক্তকণিকা দেখাই হলো সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ।
তৃতীয় দিনে লোহিত রক্তকণিকা বেজলাইন যদি ৩৯ শতাংশ থাকে এবং চতুর্থ দিন সেটা ৫০ শতাংশ হয়, তবে প্লাটিলেট এক লাখের বেশি হলেও রোগীকে দ্রুত হাসপাতালে ভর্তি করাতে হবে।\n\n
রোগীকে পর্যাপ্ত পরিমাণ তরল খাবার দিতে হবে। সব সময় পালস ও ব্লাডপ্রেশার পর্যবেক্ষণ করে লোহিত রক্তকণিকা অনুযায়ী রোগীর ব্যবস্থাপনা করতে হবে। খুব ভালো ব্যবস্থাপনা করা গেলে রোগী পাঁচ থেকে ছয় দিনের মধ্যে বিপদমুক্ত হতে পারে।
আমার তিনজন রোগীর প্লাটিলেটের সংখ্যা ১০ হাজারে নেমে আসে। আমি তাঁদের পরিবারকে বোঝাই যে প্লাটিলেট দেওয়ার প্রয়োজন নেই। পরে তাঁরা সুস্থ হয়ে ওঠেন।
এ থেকে বোঝা যায় যে প্লাটিলেটের সংখ্যা কমে গেলেই বিপদ নির্দেশ করে না। লোহিত রক্তকণিকা, পালস ও ব্লাডপ্রেশার বিপদ নির্দেশ করে। রোগীদের বেশি পরিমাণ পানি খেতে বলা হয়। এ ক্ষেত্রে অতিরিক্ত পানি খাওয়া বর্জন করতে হবে।
</string>
    <string name="expert_comment4">জলবায়ু পরিবর্তন একটা গুরুত্বপূর্ণ বিষয়। বৈশ্বিক তাপমাত্রা, বৃষ্টিপাতের পরিমাণ ও আর্দ্রতার পরিবর্তনের ফলে মশার প্রজনন বেড়েছে। পরিস্থিতি নিয়ন্ত্রণে বিষয়টির প্রতি গুরুত্ব দিতে হবে। স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয়ের সঙ্গে ঢাকা উত্তর ও দক্ষিণ সিটি করপোরেশনের যোগাযোগ রয়েছে। এ ক্ষেত্রে তারা একসঙ্গে জরুরিভাবে মশা নিধনের উদ্যোগ নিতে পারে। তদারকির অংশ হিসেবে আমরা বছরে তিনবার জরিপ করার সিদ্ধান্ত নিলাম। সেগুলো বর্ষা-পূর্ববর্তী, বর্ষাকালীন ও বর্ষা-পরবর্তী সময়ের জরিপ।
এর অংশ হিসেবে এ বছরের ৩ থেকে ১২ মার্চ আমরা বর্ষা-পূর্ববর্তী জরিপ করি। ঢাকা শহরের ৯৭টি ওয়ার্ডের ১০০টি স্থানে এই জরিপ করা হয়। জরিপ করার ক্ষেত্রে ওসব স্থানে মশার লার্ভার উপস্থিতি ও পানি জমে থাকার অনেক উপকরণ দেখি।\n\n
বাংলাদেশে প্রথমবারের মতো আমরা পারমাণবিক শক্তি কমিশনের মাধ্যমে স্টেরাইল ইনসেক্ট টেকনিক (মশার সংখ্যা কমানোর একটি পদ্ধতি) ব্যবহার করি। বিজি-সেন্টিনেল ট্র্যাপ (গবেষকদের প্রয়োজনে মশা ধরার একটি পেশাদার ফাঁদ) ব্যবহার করে আমরা পূর্ণবয়স্ক মশা দেখার চেষ্টা করি।
আমরা দেখতে চেয়েছিলাম এডিস পূর্ণবয়স্ক মশার ঘনত্ব কেমন। সে সময় শুষ্ক মৌসুম ছিল। আমরা ৩৪ থেকে ৩৭টা পূর্ণবয়স্ক এডিস মশা পেয়েছিলাম। বর্ষাকালীন জরিপ আমরা ২৭ জুলাই শেষ করি।\n\n
স্ত্রী এডিস মশারর সংখ্যা বেড়েছে ৭ থেকে ১০ গুণ। পুরুষ এডিস মশার সংখ্যা অনেক বেড়েছে। পুরুষ ও স্ত্রী এডিস মশার মিলনের ফলে এদের সংখ্যাবৃদ্ধি খুব দ্রুত হয়।
পূর্ণবয়স্ক এডিস মশা সরাসরি ট্রান্সমিশনের সঙ্গে জড়িত। এই ট্রান্সমিশন চক্র ভাঙতে হলে ব্যক্তিপর্যায়ে বাড়ির ভেতর পরিষ্কার রাখতে হবে।
অব্যবহৃত টায়ারে জমা পানি এডিস মশার লার্ভার জন্য ২০ শতাংশের বেশি দায়ী। নির্মাণাধীন ভবনে পানির ট্যাংকে জমে থাকা পানিতে প্রচুর মশার লার্ভা পাওয়া গেছে। এ ধরনের একটি ট্যাংকে পাওয়া লার্ভার সংখ্যা ১০টি পাত্রে পাওয়া লার্ভার সমান।
</string>
    <string name="expert_comment5">ডেঙ্গু জ্বরের সঙ্গে আমরা বিশেষভাবে পরিচিত হই ২০০০ সালে, যা সামলাতে আমরা হিমশিম খাচ্ছিলাম। বিশ্বে ১১০টির বেশি দেশে ডেঙ্গুর প্রকোপ রয়েছে। ৫০০ মিলিয়নের বেশি মানুষ ডেঙ্গুতে আক্রান্ত। দক্ষিণ-পূর্ব এশিয়ায় প্রতিবছর প্রায় তিন মিলিয়ন মানুষ আক্রান্ত হচ্ছে। এর মধ্যে প্রায় ছয় হাজার মানুষ মারা যাচ্ছে। একজন ভালো প্যাথলজিস্ট সিবিসি টেস্ট করলে বিষয়টি অনেকটা পরিষ্কার হয়ে যায়। এনএস১ পরীক্ষা জ্বরের প্রথম দুই থেকে তিন দিনের মধ্যে করলে সঠিক তথ্য আসে। অন্য সময় করলে এটা নেগেটিভ হওয়ার সম্ভাবনা থাকে। যখন জ্বর হয়, তখন আমরা নিজের ও পরিবারের প্রতি বেশি নজর দিই।\n\n
কিন্তু জ্বর যখন থাকে না, তখনই হলো বিপদ। কেননা, তখনই অ্যান্টিবডি ডেভেলপ করছে। চিকিৎসকের পরামর্শ ছাড়া ডেঙ্গু রোগীকে রক্ত দেওয়া সম্পূর্ণ নিষেধ। প্লাটিলেট কাদের লাগবে, চিকিৎসক সে সিদ্ধান্ত নেবেন।
এ বিষয়ে বিশ্বে ঢালাওভাবে অনেক স্টাডি হয়েছে। দুটি ডেঙ্গু আক্রান্ত দল নেওয়া হয়, যাদের এক দলের রোগীদের প্লাটিলেটের সংখ্যা ১০ হাজারের নিচে এবং অন্য দলের রোগীদের ২০ হাজারের নিচে। দেখা গেছে উচ্চ ঝুঁকিসম্পন্ন রোগীদের প্লাটিলেট ২০ হাজারের কম হলে প্লাটিলেট দেওয়ার পরামর্শ রয়েছে।\n\n
যদি কারও ডেঙ্গু হয়, শরীরে দু-একটা লাল লাল ফোঁটা পড়ে এবং প্লাটিলেট ২০ থেকে ৩০ হাজার থাকে, তাহলে তাদের প্লাটিলেট দেওয়ার দরকার
নেই। কেননা, রোগীটি তখন চিকিৎসকের অধীনে ভর্তি আছে। তবে প্লাটিলেট দেওয়ার জন্য লোক প্রস্তুত রাখতে হবে। কেননা, যেকোনো সময় দরকার হতে পারে।
</string>
    <string name="expert_comment6">এই মুহূর্তে আমাদের জন্য সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ হলো ডেঙ্গু ভাইরাস সংক্রমণের গতি কমিয়ে আনা। এবং শেষ পর্যন্ত এটাকে থামিয়ে দিতে হবে। পূর্ণবয়স্ক ডেঙ্গু তিন ধরনের হতে পারে। ডেঙ্গু ভাইরাসে আক্রান্ত নয়, এমন এডিস মশা ডেঙ্গু রোগীকে কামড় দিলে তা ভাইরাসে আক্রান্ত হয়। এরপর ওই মশার ভেতরে এই ভাইরাস সংখ্যা বাড়ায়। আক্রান্ত এই মশাটি সংক্রমণ সক্ষম হতে কিছুদিন সময় লাগে। এটাকে এক্সটারনাল ইনকিউবিশন বলে, যা এই গরমের সময় খুব দ্রুত হচ্ছে।
যদি অলৌকিকভাবে ভাইরাসে আক্রান্ত সব মশা মেরে ফেলা যেত, তবে নতুন করে আর কারও ডেঙ্গু হতো না। কিন্তু সেটা তো সম্ভব নয়।
আমাদের প্রথমেই সিদ্ধান্তে আসতে হবে যে এই ভাইরাসে আক্রান্ত মশাগুলো কোথায় বেশি। হাসপাতালগুলোয় আক্রান্ত মশার সংখ্যা বেশি। একটি–দুটি ছাড়া বেশির ভাগ হাসপাতালে রোগীরা মশারি ব্যবহার করছেন না।\n\n
ফলে সেখানে থাকা এডিস মশা ভাইরাস ছড়াচ্ছে। তাই হাসপাতালে রোগীকে মশারির ভেতরে রাখতে হবে। হাসপাতালের আশপাশে পানি জমে থাকার যেসব সুযোগ আছে, সেগুলো পরিষ্কার করতে হবে।
এতে রোগীর আত্মীয়, চিকিৎসক, নার্স ও হাসপাতালে অন্যদের ঝুঁকি কমবে। সবাইকে ব্যক্তিগত নিরাপত্তার ব্যবস্থা নিতে হবে। স্কুল ও স্টেশন—এসব জায়গায় অনেক মানুষ থাকে। এগুলো অগ্রাধিকার দিতে হবে।
স্কুলগুলোতে সাপ্তাহিক পরিষ্কার কর্মসূচি গ্রহণ করা দরকার। অনেক স্কুলে হাফপ্যান্ট পরতে হয়। হাফপ্যান্ট ও হাফশার্টের পরিবর্তে ফুলপ্যান্ট, ফুলশার্ট ও মোজা পরতে হবে।
</string>
    <string name="expert_comment7">সব সময়ই আমাদের রক্তনালিতে ক্ষতি হচ্ছে। প্লাটিলেট সেই ক্ষতি পূরণ করে। এটা স্বাভাবিক প্রক্রিয়া। একজন সুস্থ মানুষকে এডিস মশা কামড় দিলে তার শরীরে ডেঙ্গুর জীবাণু ঢোকে। জীবাণু ঢুকেই তা সংখ্যাবৃদ্ধি করে। রক্তের একটা বিশেষ অংশে ডেঙ্গু জীবাণুর সংখ্যা বাড়ায়। সেটা হলো মনোসাইট। মনোসাইটে ডেঙ্গু জীবাণু ঢুকে যখন সংখ্যা বাড়ায়, তখন সেখানে অনেকগুলো সাইটোক্লাইন্ড তৈরি হয়। এগুলোর মধ্যে দুটো হলো ভেসোঅ্যাকটিভ অ্যামাইন ও প্রোকোআগুলেন্ট। ডেঙ্গু জ্বরে আক্রান্ত হলে মনোসাইট আক্রান্ত হয়।\n\n
 ডেঙ্গু মনোসাইট এন্ডোথেলিয়াল লেয়ার ক্ষতিগ্রস্ত করে এবং রক্তের প্লাটিলেট কমিয়ে দেয়। কোনো শিশুর মা একটা ডেঙ্গু টাইপে আক্রান্ত হয়ে সুস্থ হলেন। তাহলে তাঁর শরীরে যে আইজিজি তৈরি হবে, তা শিশুর শরীরে চলে যাবে।
 তাই যে শিশুর বয়স এক বছরের মধ্যে, তার যদি হেটরোটাইপিক ইনফেকশন হয়, তাহলে তার সিভিআর ডেঙ্গু হওয়ার আশঙ্কা বেশি। তাই এক বছর বা তার কম বয়সের শিশুদের জ্বর হলে অবশ্যই চিকিৎসকের কাছে নিতে হবে।
</string>
    <string name="expert_comment8">আমরা খুব বেশি আতঙ্কিত হয়ে গেছি। এত বেশি আতঙ্কিত হওয়ার কিছু নেই। এখানে একজন রোগীর মা বললেন তাঁরা অনেক বেশি কয়েল ও অ্যারোসল ব্যবহার করছেন। এসবের অতিরিক্ত ব্যবহার শিশুসহ সবার জন্য ক্ষতিকর। ডেঙ্গু সব মশার মাধ্যমে ছড়ায় না। এটা এডিস মশার মাধ্যমে ছড়ায়। ডেঙ্গু জমে থাকা পরিষ্কার পানিতে হয়। সবাই যেন নিজেদের নিরাপত্তার জন্য কিছু ব্যক্তিগত ব্যবস্থা নেন। নিজেদের বাড়িঘর পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন রাখেন। কারও ওপর দোষ দিয়ে লাভ নেই। সবাই মিলেমিশে এটাকে মোকাবিলা করতে হবে। আমাদের গবেষণার অভাব রয়েছে। ২০০০ সালে যখন ডেঙ্গুর প্রাদুর্ভাব হয়, তখন আমাদের অনেক পরিচিত চিকিৎসক মারা যান। সে সময় ১১ জন চিকিৎসক মারা গিয়েছিলেন। এবারও পাঁচজন চিকিৎসক মারা গেছেন। সে জন্য চিকিৎসকদেরও সচেতন হতে হবে।\n\n
বর্ষাকালে ডেঙ্গু বেশি হচ্ছে। কিন্তু গত বছর তো এ রকম হয়নি। এবার আমরা এখান থেকে একটা শিক্ষা নিতে পারব। ডেঙ্গু জ্বরের লক্ষণ পরিবর্তিত হয়ে যাচ্ছে। আত্মীয়স্বজন অসুস্থ হলে আমরা আতঙ্কিত হয়ে পড়ি। িকন্তু এই রোগের চিকিৎসাটা খুব কঠিন নয়।
আপনারা প্যারাসিটামল ছাড়া ব্যথানাশক কোনো ওষুধ খাবেন না। যদি অন্য রোগ থাকে, সে ক্ষেত্রে চিকিৎসকেরা প্রয়োজনে অ্যান্টিবায়োটিক দেবেন। চিকিৎসার ক্ষেত্রে জাতীয় নির্দেশিকা অনুসরণ করা খুব জরুরি।\n\n
স্বাস্থ্য অধিদপ্তরের উচিত তদারক দল গঠন করে সরকারি-বেসরকারি হাসপাতালে ঠিকমতো চিকিৎসা হচ্ছে কি না, তা তদারক করা। জ্বর হলেই হাসপাতালে ভর্তি হওয়ার দরকার নেই। তবে চিকিৎসকের কাছে যেতে হবে।
</string>
    <string name="expert_comment9">সাম্প্রতিক সময়ে ডেঙ্গু একটি আলোচিত রোগ। বাংলাদেশসহ দক্ষিণ-পূর্ব এশিয়ার বেশ কয়েকটি দেশে এই ডেঙ্গু জ্বরের প্রাদুর্ভাব বেড়েছে। ঢাকা দক্ষিণ সিটি করপোরেশনের পক্ষ থেকে গত মার্চ মাসে এডিস মশাবাহিত ডেঙ্গু ও চিকুনগুনিয়া রোগে করণীয় ঠিক করতে আমরা একটি কর্মপরিকল্পনা প্রণয়ন করি। তিনটি উদ্দেশ্য সামনে নিয়ে এই পরিকল্পনা করা হয়। ডেঙ্গু একটি ভাইরাস, এডিস মশাবাহিত রোগ। এডিস মশা তিন দিনের জমানো স্বচ্ছ পানিতে লার্ভা ছাড়ে। এই মশা মানুষের আবাসস্থলে অবস্থান করে। যেখানে এডিস মশার লার্ভার প্রজনন ঘটে, সে জায়গা আমরা সৃষ্টি হতে দেব না।\n\n
এটা করতে হলে নগরবাসীকে সচেতন হতে হবে। এই বার্তা আমরা বিভিন্নভাবে দেওয়ার চেষ্টা করেছি। এরপর বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিব মেডিকেল বিশ্ববিদ্যালয়ের সহযোগিতায় আমরা একটা বৈজ্ঞানিক সেমিনার করি।
 এর পাশাপাশি নগরে মাইকিং করা হয়েছে, প্রচারপত্র বিতরণ করা হয়েছে। স্বাস্থ্য অধিদপ্তর কর্তৃক বর্ষা-পূর্ববর্তী এডিস লার্ভা–সম্পর্কিত একটি জরিপ করা হয়েছিল। রিপোর্ট অনুযায়ী যেসব অঞ্চলে বেশি এডিস লার্ভা হওয়ার কথা, সেসব অঞ্চলে আমরা প্রয়োজনীয় ব্যবস্থা নিয়েছি।
আইসিডিডিআরবি ওষুধের একটি উপকরণ (পারমেথ্রিন) পরীক্ষা করে ওষুধকে অকার্যকর বলেছে। আইসিডিডিআরবি পুরো ওষুধের কার্যকারিতা নিয়ে কোনো পরীক্ষা করেনি।\n\n
সিটি করপোরেশনের নিজস্ব কোনো ল্যাবরেটরি নেই। কৃষি সম্প্রসারণ অধিদপ্তরের প্ল্যান্ট প্রোটেকশন উইং ও আইইডিসিআর—এই দুটো ল্যাবরেটরিতে আমরা ওষুধ পরীক্ষার জন্য পাঠাই।
তাদের কাছ থেকে সন্তোষজনক সনদ পাওয়ার পর আমরা ওষুধ ব্যবহার করি। এখন পর্যন্ত উভয় সিটি করপোরেশন একই ওষুধ ব্যবহার করছে। আমরা উভয় সিটি করপোরেশন নতুন ওষুধের সন্ধানে বিশেষজ্ঞদের নিয়ে বসেছি।
আমরা চেষ্টা চালাচ্ছি নতুন ওষুধ দ্রুততম সময়ে আমদানি করে ব্যবহার করার। সবার অবস্থান থেকে যা করণীয়, তা করলে আমরা এই পরিস্থিতি কাটিয়ে ওঠা সম্ভব।
</string>
    <string name="expert_comment10">এখন যেকোনো জ্বর এলেই মনে হয় ডেঙ্গু হয়েছে। এবার ডেঙ্গুর ধরনটাও আলাদা। আগের মতো শরীরে ব্যথা হচ্ছে না। সরকারি-বেসরকারি হাসপাতালে, চিকিৎসকের ব্যক্তিগত চেম্বারে এবং ওষুধের দোকান থেকে কত মানুষ চিকিৎসা নিচ্ছে, তার সঠিক তথ্য থাকা জরুরি। এনএস১, আইজিজি ও সিবিসি এ পরীক্ষাগুলো এখন সরকারি হাসপাতাল ও অন্যান্য হাসপাতালে নির্দিষ্ট দাম ঠিক করে দেওয়া হয়েছে। রোগীকে অতিরিক্ত পানি যেন না খাওয়ানো হয়। একা হলে হারি, এক হলে পারি। ডেঙ্গু পরিস্থিতি মোকাবিলায় আমাদের একসঙ্গে কাজ করতে হবে। এটা গ্রাম, শহর বা সরকারের সমস্যা নয়। এটা সমগ্র বাংলাদেশের সমস্যা। অনেক জেলায় কমবেশি ডেঙ্গু আছে। সে জন্য আমাদের সেভাবে কাজ করতে হবে।</string>

    <string name="pic_activity_titte">বাংলাদেশে সাম্প্রতিক সময়ের ডেঙ্গু জ্বর সংক্রান্ত ক্যামেরায় ধারনকৃত কিছু স্থিরচিত্র ।</string>

    //Lab Test Question
    <string name="question">তাপমাত্রা অস্বাভাবিক কমে যাচ্ছে ?</string>
    <string name="question1">জ্বর কমার প্রথমদিন শারীরিক অবস্থার অবনতি ?</string>
    <string name="question2">বার বার বমি হচ্ছে ?</string>
    <string name="question3">মুখে তরল খাবার খেতে পারছে না ?</string>
    <string name="question4">পেটে তীব্র ব্যথা ?</string>
    <string name="question5">ডায়রিয়া হয়েছে ?</string>
    <string name="question6">শরীর ফুসকুড়ি অথবা রক্তবিন্দুর মতো দানা ?</string>
    <string name="question7">শরীর খুব দুর্বল মনে হচ্ছে ?</string>

    //Lab Test Ans
    <string name="yes">হ্যা</string>
    <string name="no">না</string>

    //Hotline Name
    <string name="hotline_name">Ahsania Mission Cancer &amp; General Hospital</string>
    <string name="hotline_name1">Al- Helal Speacialist Hospital</string>
    <string name="hotline_name2">Apollo Hospital ( Bangladesh )</string>
    <string name="hotline_name3">Bangabondhu Sheikh Mujib Medical University (BSMMU) (PG Hospital)</string>
    <string name="hotline_name4">Bangladesh Medical college Hospital</string>
    <string name="hotline_name5">Dhaka Medical College Hospital</string>
    <string name="hotline_name6">Dhaka Shishu Nabajatak &amp; General Hospital</string>
    <string name="hotline_name7">Gastroliver Hospital and Research Institute</string>
    <string name="hotline_name8">Gulshan Maa O Shishu Hospital</string>
    <string name="hotline_name9">Institute of Child Health Shishu Sasthya Foundation Hospital</string>
    <string name="hotline_name10">Lab Aid Cardiac Hospital</string>
    <string name="hotline_name11">Labaid Specialized Hospital</string>
    <string name="hotline_name12">National Health Care Network - Bangladesh Diabetic Samity</string>
    <string name="hotline_name13">National Heart Foundation and Reseach Institution</string>
    <string name="hotline_name14">Shishu Hospital</string>
    <string name="hotline_name15">Uttara Crescent Clinic</string>
    <string name="hotline_name16">Z.H. Shikder Womens Medical College and Hospital</string>


    //Hotline Name
    <string name="hotline_number">+880-2-8051618</string>
    <string name="hotline_number1">+880-2-9008181</string>
    <string name="hotline_number2">+880-1729276556</string>
    <string name="hotline_number3">+880-2-8618653</string>
    <string name="hotline_number4">+880-2-9118202</string>
    <string name="hotline_number5">+880-2-8626812-6</string>
    <string name="hotline_number6">+880-2-8631795</string>
    <string name="hotline_number7">+880-2-8628890</string>
    <string name="hotline_number8">+880-2-8822738</string>
    <string name="hotline_number9">+880-2-8023894-5</string>
    <string name="hotline_number10">+880-2-8610793-8</string>
    <string name="hotline_number11">+880-2-9670210-3</string>
    <string name="hotline_number12">+880-2-8017176</string>
    <string name="hotline_number13">+880-2-8053935</string>
    <string name="hotline_number14">+880-2-9119119</string>
    <string name="hotline_number15">+880-17116432633</string>
    <string name="hotline_number16">+880-2-8815363</string>

    //About Us
    <string name="about_us">এই এপ্লিকেশন টি মূলত সামাজিক দায়বদ্দতা থেকে আপনার, আমার এবং আমাদের সকল স্তরের মানুষের স্বাস্থ্যগত ঝুঁকি বিবেচনায় নিয়ে যথাযথ তথ্যবহুল করার চেষ্টা করেছি এবং তথ্যসমূহ বিভিন্ন অনলাইন পত্রিকা ও পোর্টাল থেকে নেয়া হয়েছে। এজন্য প্রথম আলো ও বিবিসি বাংলা থেকে অনেক তথ্য নিয়েছি। এজন্য যেসব সূত্র থেকে আমরা এই গুরুত্বপূর্ণ তথ্য গুলো সংগ্রহ করেছি, তাদের সবার প্রতি আমরা আমাদের আন্তরিক কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করছি। \n\n এই এপ্লিকেশনটিতে কোনো কনটেন্টে যদি ভুল তথ্য থেকে থাকে - তা একেবারেই অনিচ্ছাকৃত এবং কেউ যদি এব্যাপারে আপত্তি করেন, তাহলে আমরা বিষয়টি অত্যন্ত ইতিবাচক দৃষ্টিতে দেখবো এবং দ্রুতই ঐসব কনটেন্ট বাদ দিয়ে দিবো। তারপরও এমন তথ্য ভুলবশত থেকে যায় যা দেশের যেকোনো আইনের পরিপন্থী তবে তা আমরা দ্রুতই সরিয়ে নিবো। যদি আমাদের কখনো তথ্য সংশোধন, পরিবর্তন , পরিমার্জন করা প্রয়োজন অনুভব করেন, সেক্ষেত্রে আমাদের ইমেইল করতে পারেন।\n\n
এপ্লিকেশনটি যদি আপনার সামান্য উপকারে আসে অথবা ভালো লাগে , তবে ইতিবাচক ফিডব্যাক করার অনুরোধ রইলো।  যদি আপনার কোনো প্রয়োজন থাকে , তাহলে তা মেসেজ অপসন এর মাধ্যমে লিখে পাঠানোর অনুরোধ রইলো এবং যাতে আমরা আরো এপ্লিকেশন নিয়ে দ্রুত আপনাদের সেবা করতে পারি, সেজন্য আপনাদের সবার আন্তরিক সহযোগিতা কামনা করছি।</string>

    //Privacy
    <string name="privacy">আমরা সর্বদা আপনার ডিভাইসের নিরাপত্তার বিষয়টির প্রতি সম্মান প্রদর্শন করি এবং আমরা আপনাকে সর্বোচ্চ সেবা প্রদানের লক্ষে Google Analytics Server  এর মাধ্যমে এপ্লিকেশন টি ঠিক মতো চলছে কিনা তা তদারকি করবো; অকারণে ডিভাইস এর কোনো ধরণের তথ্যে অনুপ্রবেশ করবো না এবং কোনো তৃতীয় পক্ষের নিকট কোন ধরনের তথ্য হস্তান্তর করিব না।</string>

    //Terms and Condition
    <string name="terms_condition">এই এপ্লিকেশন টি ব্যবহার বা ইন্সটল করলে নিম্নলিখিত শর্তাবলী আপনি মেনে নিয়ে এই এপ্লিকেশন টি ব্যাবহার করছেন বলে দরে নেয়া হবে এবং বর্ণিত শর্তাবলী অবশ্যই আপনার পড়ে নেয়া উচিত।

এই এপ্লিকেশন এর কোনো অংশ বা আমাদের ট্রেড্মার্ক কে কোনো উপায়ে অনুলিপি বা সংশোধন করতে পারবেন না।

এপ্লিকেশন অন্য কোনো ভাষায় অনুবাদ করতে পারবেন না এবং এমন কাজ করলে আইন বহির্ভুত বলে বিবেচিত হবে।\n\n

এই এপ্লিকেশন সকল কনটেন্ট ও ছবি দেখতে কোনো রকমের ইন্টারনেট ডাটা ব্যবহার দরকার হবে না। কিন্তু যদি আপনার ইন্টারনেট কানেকশন থাকে সেক্ষেত্রে এই এপ্লিকেশন টিতে বিজ্ঞাপন প্রদর্শিত হবে বিধায় ইন্টারনেট ডাটা ব্যবহার হতে পারে।

এই এপ্লিকেশন টি ব্যবহার বা ইনস্টল করলে আমরা কোনো ধরণের তথ্য সংরক্ষণ করি না এবং এক্ষেত্রে আমরা সম্পূর্ণভাবে গুগল এর শর্তাবলী মেনে চলি। এক্ষত্রে আমরা আপনাকে এই এপ্লিকেশন টির নতুন সংস্করণের খবরাখবর জানানোর অধিকার সংরক্ষণ করি এবং যদি আমাদের আরো এপ্লিকেশন পাবলিশ হয়, সেক্ষেত্রে আপনাকে আমরা Google Push Notification এর মাধ্যমে জানাবো। </string>


    //Image Title
    <string name="img_title">ফুলের টবে পানি জমতে দেয়া উচিত নয়। </string>
    <string name="img_title1">ফুলের টবে খেয়াল করা উচিত। </string>
    <string name="img_title2">বাড়ির পাশের এমন নর্দমা পরিষ্কার করা উচিত।  </string>
    <string name="img_title3">বাড়ি নির্মাণ পরবর্তী পরিত্যক্ত রং এর কৌটায় নজর দিন। </string>
    <string name="img_title4">চারপাশ পরিষ্কার পরিছন্ন রাখুন। </string>
    <string name="img_title5">আশেপাশের টায়ারের দিকে নজর দিন। </string>
    <string name="img_title6">ছোট বাজারের পিছন দিকটায় নজর দেয়া উচিত।  </string>
    <string name="img_title7">পরিত্যক্ত পাত্র আশেপাশে কোথাও পরে আছে কিনা।  </string>
    <string name="img_title8">পানি যেন দীর্ঘ সময় জমিয়ে না রাখি। </string>
    <string name="img_title9">চারপাশে ডাবের খোসা যাতে না থাকে, খেয়াল রাখি। </string>
    <string name="img_title10">চারপাশ যেন এমন না হয়, তা খেয়াল রাখি।  </string>
    <string name="img_title11">সৌন্দর্য যেন ভয়ানক ডেঙ্গুর আবাসস্থল না হয়, সেই ব্যাপারে সতর্ক থাকা উচিত।  </string>
    <string name="img_title12">বিশেষ করে গ্রামাঞ্চলে এমনটি দেখা  যায়। </string>
    <string name="img_title13">ফুলের তবে বেশি বেশি নজর রাখুন। </string>
    <string name="img_title14">মাছের পানি প্রতিদিন পরিবর্তন করি।  </string>
    <string name="img_title15">চারপাশের এমন পরিস্তিতিতে স্থানীয় জনপ্রতিনিধির সহায়তা গ্রহণ করি।  </string>
    <string name="img_title16">চারপাশের এই ধরণের গর্ত ভরাট করুন।  </string>
    <string name="img_title17">গরু মহীষের পানির পরিত্যক্ত  পাত্রের দিকে নজর রাখুন। </string>
    <string name="img_title18">দেখুন এমন ভয়ংকর পরিস্তিতি যেন না হয়।  </string>
    <string name="img_title19">বাড়ি নির্মাণ কাজ পরবর্তী ভয়ানক পরিস্তিতি।</string>

</resources>
